{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.616607, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "524e599a-70a0-11ea-bfca-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507228-70a0-11ea-8f72-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525072c0-70a0-11ea-80e7-3af9d3ce0829", "questionText": "Do kiedy będą obowiązywać dodatkowe ograniczenia?", "answerText": "\nDo soboty 11 kwietnia 2020 r.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630403, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250743a-70a0-11ea-a231-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250748c-70a0-11ea-b2a4-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525074be-70a0-11ea-acf4-3af9d3ce0829", "questionText": "Dlaczego wprowadzane są dodatkowe ograniczenia?", "answerText": "\nW Polsce coraz więcej osób jest zarażonych koronawirusem. Wciąż jednak mamy lepszą sytuację niż inne kraje w Europie i na świecie. Zależy nam, aby tak zostało. Podjęta przez polski rząd decyzja o wprowadzeniu dodatkowych ograniczeń ma za zadanie jak najszybciej zwalczyć koronawirusa w Polsce. Wierzymy, że wprowadzenie ograniczeń na wczesnym etapie pozwoli nam uniknąć sytuacji z Włoch czy Hiszpanii.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630427, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250752c-70a0-11ea-93a2-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507568-70a0-11ea-a541-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525075a4-70a0-11ea-bb7c-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy komunikacja miejska będzie funkcjonować normalnie?", "answerText": "\nTak. Nie zawieszamy funkcjonowania komunikacji miejskiej. Dla bezpieczeństwa pasażerów wprowadzamy jednak pewne ograniczenia. Środek publicznego transportu może przewozić w tym samym czasie nie więcej osób niż wynosi połowa miejsc siedzących. A więc jeśli miejsc siedzących jest w danym pojeździe 70, to na jego pokładzie może być jednocześnie maksymalnie 35 osób.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63045, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507608-70a0-11ea-9eb4-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250763a-70a0-11ea-8c2c-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250766c-70a0-11ea-a47b-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy przez wprowadzone ograniczenie będę mógł uczestniczyć w nabożeństwie w kościele?", "answerText": "\nTylko w zakresie limitu osób. Ograniczenia w przemieszczaniu się nie dotyczą osób, które chcą uczestniczyć w sprawowaniu kultu religijnego. Wprowadzamy jednak nowe zasady: na danym terenie lub w danym obiekcie może znajdować się –zarówno wewnątrz, jak i na zewnątrz pomieszczeń – nie więcej niż 5 osób (z wyłączeniem osób sprawujących posługę). Dlatego zachęcamy wszystkich do uczestnictwa w mszach online lub za pośrednictwem radia i telewizji.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6304698, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525076d0-70a0-11ea-a29d-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250770c-70a0-11ea-aafb-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250773e-70a0-11ea-b228-3af9d3ce0829", "questionText": "Co ze zgromadzeniami publicznymi?", "answerText": "\nWprowadzamy zakaz zgromadzeń publicznych. Zakaz ten nie obowiązuje w przypadku zgromadzeń religijnych pod warunkiem, że uczestniczy w nich maksymalnie 5 osób (z wyłączeniem osób sprawujących posługę).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630489, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525077a2-70a0-11ea-98af-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525077d4-70a0-11ea-8745-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507806-70a0-11ea-9efe-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy policja będzie egzekwować zakaz gromadzenia się osób?", "answerText": "\nW związku z ograniczeniami wprowadzonymi przez ministra zdrowia (dotyczącymi m.in. zakazu przebywania w przestrzeni publicznej grupy składającej się z więcej niż dwóch osób np. zgromadzeń, spotkań, imprez czy zebrań) policjanci będą początkowo prowadzili przede wszystkim intensywną akcję informacyjno-edukacyjną. Jak zaznaczył Mariusz Kamiński, minister spraw wewnętrznych i administracji, celem nadrzędnym jest zwalczenie problemu rozprzestrzeniania się koronawirusa, a nie karanie mieszkańców. Policjanci będą również kontrolować, czy komunikacja miejska nie jest przepełniona. Sprawdzą, czy zgodnie z nowymi zasadami w autobusie, tramwaju lub metrze zajęta jest maksymalnie połowa miejsc siedzących. Funkcjonariusze współpracują w tym zakresie z władzami samorządowymi.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630513, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507888-70a0-11ea-bb2e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525078c6-70a0-11ea-84b9-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525078f6-70a0-11ea-bbfb-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem rolnikiem. Czy mogę wykonywać swoją pracę normalnie?", "answerText": "\nTak. Ograniczenie w przemieszczaniu się nie dotyczy prowadzenia działalności rolniczej, wykonywania pozarolniczej działalności gospodarczej i prac w gospodarstwie rolnym, a także zakupów towarów i usług związanych z tymi aktywnościami (np. zakup nawozów sztucznych przez rolników czy zakup towarów do sklepu spożywczego prowadzonego przez indywidualnego przedsiębiorcę).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6305332, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250793a-70a0-11ea-a496-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250796e-70a0-11ea-857b-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250799e-70a0-11ea-88ea-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy sklepy spożywcze i apteki będą otwarte?", "answerText": "\nTak. Nie zamykamy sklepów spożywczych, aptek, banków, pralni i drogerii.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630552, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507a06-70a0-11ea-acca-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507a36-70a0-11ea-a110-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507a68-70a0-11ea-a84b-3af9d3ce0829", "questionText": "Na jakiej podstawie wprowadzane są nowe ograniczenia?", "answerText": "\nNa podstawie ustawy z dnia 5 grudnia 2008 r. o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63057, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507aae-70a0-11ea-ac4c-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507ae2-70a0-11ea-a11c-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507b12-70a0-11ea-8779-3af9d3ce0829", "questionText": "Opiekuję się starszą osobą. Czy przez wprowadzone ograniczenia będę mógł jej pomagać?", "answerText": "\nTak. Nadal będzie można pomagać takiej osobie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6305878, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507b6c-70a0-11ea-9736-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507ba8-70a0-11ea-9f63-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507bda-70a0-11ea-8c6b-3af9d3ce0829", "questionText": "Nie mogę pracować zdalnie. Czy mogę przemieszczać się do miejsca pracy?", "answerText": "\nTak. Ograniczenia w przemieszczaniu się nie dotyczą pracowników w drodze do i z pracy.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6306088, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507c48-70a0-11ea-85e6-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507c86-70a0-11ea-8162-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507cb6-70a0-11ea-b5ec-3af9d3ce0829", "questionText": "Pracuję na umowę cywilnoprawną, czy mogę normalnie przemieszczać się do miejsca pracy?", "answerText": "\nTak. Wszyscy pracownicy zatrudnieni na umowę o pracę oraz umowy cywilnoprawne mogą bez przeszkód przemieszczać się do miejsca pracy.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630629, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507cfa-70a0-11ea-8248-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507d2e-70a0-11ea-a118-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507d62-70a0-11ea-b409-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy restauracje nadal będą mogły wydawać posiłki na wynos?", "answerText": "\nTak, nadal będą mogły prowadzić tego typu usługi.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6306481, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507dba-70a0-11ea-9208-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507df6-70a0-11ea-a5d0-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507e28-70a0-11ea-a396-3af9d3ce0829", "questionText": "W jakim zakresie obowiązują ograniczenia w przemieszczaniu się?", "answerText": "\nDo 11 kwietnia obowiązuje zakaz przemieszczania się za wyjątkiem:\n\ndrogi do i z pracy,\nwolontariatu w walce z koronawirusem,\nniezbędnych spraw życia codziennego,\nuczestnictwa w wydarzeniach religijnych, w których nie może uczestniczyć więcej niż 5 osób (z wyłączeniem osób sprawujących posługę).\n\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630671, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507eb4-70a0-11ea-a54f-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507ef0-70a0-11ea-baa3-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507f22-70a0-11ea-a272-3af9d3ce0829", "questionText": "Co to znaczy „niezbędne sprawy życia codziennego”?", "answerText": "\nTo na przykład konieczność wizyty u lekarza, zrobienia zakupów, wykupienia leków.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630691, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52507f74-70a0-11ea-a9ef-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52507fa4-70a0-11ea-806e-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52507fd8-70a0-11ea-828f-3af9d3ce0829", "questionText": "Ile osób naraz może być w autobusie lub tramwaju?", "answerText": "\nW autobusie lub tramwaju może być w tym samym czasie tyle osób, ile wynosi połowa miejsc siedzących. Jeśli miejsc siedzących w pojeździe jest 70, to na jego pokładzie może znajdować się maksymalnie 35 osób.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6307101, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508026-70a0-11ea-a6e2-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508062-70a0-11ea-ad35-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508094-70a0-11ea-915a-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy mogę wyjść na spacer do parku lub lasu, wyjść z dziećmi na plac zabaw?", "answerText": "\nPrzepisy odnoszą się do niezbędnych codziennych potrzeb. Do takiej kategorii można zaliczyć spacer czy wyjście do lasu, ale z zachowaniem ograniczeń odległości oraz limitu przemieszczających się osób (maksymalnie dwie osoby z wyłączeniem rodzin).  Zalecamy, aby ograniczać tego typu wyjścia do niezbędnego minimum.   \nOgraniczenia dotyczą natomiast placów zabaw, które są miejscem gromadzenia się różnych osób, a tym samym wysokiego ryzyka zakażenia.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63073, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508102-70a0-11ea-96ec-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508134-70a0-11ea-bb2e-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508166-70a0-11ea-91bc-3af9d3ce0829", "questionText": "Dojeżdżam do pracy. Czy muszę mieć zaświadczenie od pracodawcy w razie kontroli?", "answerText": "\nNie. W przypadku ewentualnej kontroli należy poinformować funkcjonariuszy o celu podróży: czy jadę do pracy, czy wracam z niej, a także o miejscu wykonywania obowiązków zawodowych.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630749, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525081ac-70a0-11ea-9bea-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525081de-70a0-11ea-a5d4-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508210-70a0-11ea-a692-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy złamaniem obostrzeń jest samodzielne uprawianie sportu na zewnątrz, w tym rekreacyjna jazda na rowerze?", "answerText": "\nPrzepisy pozwalają wychodzić z domu m.in. w celu realizacji niezbędnych codziennych potrzeb. Do takiej kategorii można zaliczyć np. jednorazowe wyjście w celach sportowych. Należy jednak pamiętać o zachowaniu odpowiedniej odległości od innych oraz o tym, że powinniśmy uprawiać sport w grupie maksymalnie dwuosobowej (nie dotyczy to jednak rodzin).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630768, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508268-70a0-11ea-af2e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250829c-70a0-11ea-a761-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525082cc-70a0-11ea-be15-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy mogę dojeżdżać do stajni lub szpitala czy poradni weterynaryjnej w celu opieki nad zwierzętami?", "answerText": "\nTak. Taki dojazd wchodzi do katalogu niezbędnych codziennych potrzeb i jest dozwolony.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630789, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508346-70a0-11ea-abbe-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508378-70a0-11ea-a9c1-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525083a8-70a0-11ea-8b09-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy mogę biegać?", "answerText": "\nPrzepisy pozwalają wychodzić z domu m.in. w celu realizacji niezbędnych codziennych potrzeb. Do takiej kategorii można zaliczyć np. jednorazowe wyjście w celach sportowych. Należy jednak pamiętać o zachowaniu odpowiedniej odległości od innych oraz o tym, że powinniśmy uprawiać sport w grupie maksymalnie dwuosobowej (nie dotyczy to jednak rodzin).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630809, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250840c-70a0-11ea-82e1-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508440-70a0-11ea-88dd-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508474-70a0-11ea-a48e-3af9d3ce0829", "questionText": "Dlaczego w szkołach, przedszkolach, żłobkach i na uczelniach zawieszane są zajęcia?", "answerText": "\nDziałamy zapobiegająco i profilaktycznie. Dzięki takim działaniom ograniczymy w Polsce duże skupiska ludzi. Im mniej ludzi w jednym miejscu, tym mniejsze szanse na szybkie rozprzestrzenianie się koronawirusa lub innych wirusów. Stąd decyzja o ograniczeniu miejsc pełnych ludzi, żebyśmy mogli działać zapobiegawczo.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630827, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525084b8-70a0-11ea-85f8-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508508-70a0-11ea-a5d7-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250853a-70a0-11ea-8d96-3af9d3ce0829", "questionText": "Na jakiej podstawie zawieszone są zajęcia?", "answerText": "\nDzięki tzw. specustawie – specjalnej ustawie dotyczącej szczególnych rozwiązań w walce z epidemią koronawirusa. Dzięki tej ustawie rodzicom dzieci w wieku do lat 8, będzie przysługiwał dodatkowy zasiłek opiekuńczy w przypadku nieprzewidzianego zamknięcia żłobka, przedszkola, szkoły lub klubu dziecięcego.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630848, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250858a-70a0-11ea-97da-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525085c6-70a0-11ea-b591-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525085f8-70a0-11ea-9814-3af9d3ce0829", "questionText": "Na jaki okres są zawieszone zajęcia?", "answerText": "\nOd 12 marca 2020 r. do Świąt Wielkanocnych, z czego pierwsze dwa dni po świętach (czwartek i piątek, 12-13 marca) to okres przejściowy. W okresie przejściowym nie będą odbywały się zajęcia dydaktyczno-wychowawcze, a jedynie zajęcia opiekuńcze. Poinformuj uczniów, rodziców i kadrę pedagogiczną o tym, jak będą wyglądały kolejne dni. Od poniedziałku, 16 marca br. zajęcia zostają zawieszone. Uczniowie nie przychodzą do przedszkola, szkoły, placówki oświatowej.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630869, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508670-70a0-11ea-9140-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525086b6-70a0-11ea-a993-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525086e8-70a0-11ea-95a3-3af9d3ce0829", "questionText": "W których placówkach oświatowych jest zawieszenie zajęć?", "answerText": "\nZawieszenie zajęć dydaktyczno-wychowawczych dotyczy przedszkoli, szkół i placówek oświatowych (publicznych i niepublicznych) z wyjątkiem:  \n\nporadni psychologiczno-pedagogicznych, \nspecjalnych ośrodków szkolno-wychowawczych,\nmłodzieżowych ośrodków wychowawczych, młodzieżowych ośrodków socjoterapii, specjalnych ośrodków wychowawczych, ośrodków rewalidacyjno-wychowawczych,\nprzedszkoli i szkół w podmiotach leczniczych i jednostkach pomocy społecznej, \nszkół w zakładach poprawczych i schroniskach dla nieletnich,\nszkół przy zakładach karnych i aresztach śledczych.\n\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63089, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508738-70a0-11ea-a163-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508768-70a0-11ea-bece-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250879c-70a0-11ea-bea5-3af9d3ce0829", "questionText": "Działalność specjalnych ośrodków szkolno-wychowawczych i ośrodków rewalidacyjno-wychowawczych nie została zawieszona. Czy oznacza to, że rodzic ma obowiązek posłać dziecko na zajęcia?", "answerText": "\nNie. Decyzja o tym, czy posłać tam swoje dziecko, czy zostać z nim w domu, zależy wyłącznie od rodziców.\nZdecydowaliśmy się nie zamykać tego typu placówek ze względu na dobro dzieci. W niektórych przypadkach dwutygodniowa przerwa w zajęciach może odbić się negatywnie na efektach terapii czy rehabilitacji. Możliwość decyzji przez rodzica o obecności ucznia nie dotyczy jedynie sytuacji, gdy w ośrodku wychowawczym wychowankowie umieszczeni na podstawie postanowienia sądu, i tylko sąd mógłby zdecydować o zabraniu wychowanka z placówki. Zawieszenie zajęć dotyczy przedszkoli, szkół i żłobków. Jednak są takie miejsca, w których dzieci i młodzież ze specjalnymi potrzebami nadal będą mogły się odbywać zajęcia.\nSą to: poradnie psychologiczno-pedagogiczne, młodzieżowe ośrodki wychowawcze, młodzieżowe ośrodki socjoterapii, specjalne ośrodki wychowawcze, przedszkola i szkoły w podmiotach leczniczych i jednostkach pomocy społecznej, szkoły w zakładach poprawczych i schroniskach dla nieletnich, szkoły przy zakładach karnych i aresztach śledczych.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630909, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525087ec-70a0-11ea-9173-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250881e-70a0-11ea-a014-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508850-70a0-11ea-b275-3af9d3ce0829", "questionText": "Komu przysługuje dodatkowy zasiłek opiekuńczy na czas opieki nad dzieckiem?", "answerText": "\nDodatkowy zasiłek opiekuńczy przysługuje rodzicom lub opiekunom prawnym dzieci, którzy:\n\nopiekują się dzieckiem poniżej 8 roku życia,\nsą objęci ubezpieczeniem chorobowym.\n\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6309278, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525088b4-70a0-11ea-b073-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525088f0-70a0-11ea-93fc-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508922-70a0-11ea-95fb-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy okres dodatkowego zasiłku opiekuńczego wlicza się do limitu 60 dni?", "answerText": "\nNie. Okresu wypłaty dodatkowego zasiłku opiekuńczego (14 dni) nie wlicza się do ogólnego limitu 60 dni, które przysługują na opiekę nad chorym dzieckiem do lat 14.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630947, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508968-70a0-11ea-ad05-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250899a-70a0-11ea-b641-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525089cc-70a0-11ea-a53e-3af9d3ce0829", "questionText": "Ile lat mają dzieci objęte dodatkowym zasiłkiem opiekuńczym dla rodziców?", "answerText": "\nDzieci poniżej 8 roku życia. Z zasiłku można korzystać nie dłużej niż do dnia poprzedzającego ósme urodziny dziecka. \nPrzykład: mama wystąpiła o zasiłek opiekuńczy od 16 marca 2020 r. w związku z zamknięciem szkoły. Jej córka urodziła się 22 marca 2012 r. Zasiłek opiekuńczy przysługuje jej od 16 do 21 marca 2020 r.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.630964, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508a12-70a0-11ea-9c30-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508a58-70a0-11ea-aa01-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508a8a-70a0-11ea-a9a2-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak uzyskać dodatkowy zasiłek opiekuńczy?", "answerText": "\nWystarczy złożyć oświadczenie do swojego pracodawcy. Wzór oświadczenia można pobrać na stronie internetowej ZUS www.zus.pl \nOsoby prowadzące działalność pozarolniczą składają oświadczenie w ZUS.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6309829, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508ae4-70a0-11ea-abc9-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508b18-70a0-11ea-8619-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508b48-70a0-11ea-b87c-3af9d3ce0829", "questionText": "Kogo należy poinformować o korzystaniu z zasiłku?", "answerText": "\nPracownik powinien poinformować swojego pracodawcę, zleceniobiorca – swojego zleceniodawcę, a osoba prowadząca działalność pozarolniczą – bezpośrednio ZUS.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631003, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508b98-70a0-11ea-8a0c-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508bd4-70a0-11ea-b827-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508bfa-70a0-11ea-84d5-3af9d3ce0829", "questionText": "Kiedy należy poinformować o korzystaniu z zasiłku?", "answerText": "\nW dowolnym momencie, ale od tego zależy wypłata zasiłku. Bez oświadczenia nie jest możliwa wypłata.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63102, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508c4c-70a0-11ea-9568-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508c7e-70a0-11ea-b276-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508cb0-70a0-11ea-88d3-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak liczyć 14 dni dodatkowego zasiłku opiekuńczego?", "answerText": "\nZasiłek opiekuńczy jest wypłacany za każdy dzień sprawowania opieki. \nJeśli oboje rodzice dziecka pracują, to o dodatkowy zasiłek opiekuńczy może wystąpić jedno z rodziców. Mogą też podzielić się opieką nad dzieckiem w ramach limitu 14 dni. Dodatkowy zasiłek opiekuńczy przysługuje rodzicom łącznie przez 14 dni, niezależnie od liczby dzieci wymagających opieki.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631038, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508d0a-70a0-11ea-986e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508d3a-70a0-11ea-a499-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508d6e-70a0-11ea-ad90-3af9d3ce0829", "questionText": "Kto finansuje zasiłek?", "answerText": "\nZasiłek opiekuńczy oraz dodatkowy zasiłek opiekuńczy przysługują z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych. Oznacza to, że zasiłki nie obciążają funduszu pracodawców. Nawet jeśli pracodawca wypłaca zasiłek (w przypadku gdy jest do tego zobowiązany), to wypłacone kwoty rozlicza z ZUS. \n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631059, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508dd2-70a0-11ea-aba7-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508e06-70a0-11ea-9f17-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508e36-70a0-11ea-8187-3af9d3ce0829", "questionText": "Infolinia ZUS – jaki numer?", "answerText": "\nDodatkowe pytania można zadawać na specjalnej infolinii ZUS. Numer: 22 560 16 00. Wydzielimy dwie dedykowane linie: \n\n„ulgi i umorzenia dla płatników składek:  gdzie będą mogli uzyskać  informacje m.in. dotyczące ulg w spłacie należności, umorzeń, rozłożenia należności z tytułu składek na raty, zawieszenia działalności gospodarczej,\n„koronawirus – zasiłki” dotycząca zasiłku opiekuńczego dla opiekunów  oraz zasiłku chorobowego w związku z COVID-19, w tym z powodu poddania się kwarantannie lub izolacji.\n\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631079, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508e90-70a0-11ea-bc08-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508ecc-70a0-11ea-ab11-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508efe-70a0-11ea-9286-3af9d3ce0829", "questionText": "Kiedy pracodawca może zlecić tzw. pracę zdalną?", "answerText": "\nPrzepisy zakładają, że w celu przeciwdziałania koronawirusowi pracodawca może polecić pracownikowi wykonywanie obowiązków, w określonym czasie poza miejscem jej stałego wykonywania. To tzw. praca zdalna. \nW rozumieniu ustawy za „przeciwdziałanie COVID-19” rozumie się wszelkie czynności związane ze zwalczaniem zakażenia, zapobieganiem rozprzestrzenianiu się, profilaktyką oraz zwalczaniem skutków choroby. Zatem przesłanki polecenia pracownikowi pracy zdalnej są szerokie i w praktyce każdy pracodawca, choćby ze względu na profilaktykę, może polecić pracownikom pracę zdalną.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6311, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52508f6c-70a0-11ea-b974-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52508fa8-70a0-11ea-b2c3-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52508fd0-70a0-11ea-beb1-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy mogę wnioskować o pracę zdalną?", "answerText": "\nDecyzja o poleceniu pracy zdalnej leży wyłącznie w gestii pracodawcy. Pracownik może oczywiście wnioskować, ale jego wniosek nie wiąże w żaden sposób pracodawcy.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631119, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250901e-70a0-11ea-bc09-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509052-70a0-11ea-ae2f-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509086-70a0-11ea-b7de-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy praca zdalna to inaczej telepraca?", "answerText": "\nNie, pojęcie pracy zdalnej jest pojęciem szerszym niż pojęcie telepracy. Praca zdalna w rozumieniu tej ustawy polega po prostu na wykonywaniu pracy poza miejscem jej stałego wykonywania na polecenie pracodawcy i w celu przeciwdziałania COVID-19.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6311371, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525090de-70a0-11ea-867f-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250911a-70a0-11ea-bfe5-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250914c-70a0-11ea-835b-3af9d3ce0829", "questionText": "Jaka jest różnica między pracą zdalną a telepracą?", "answerText": "\nTelepracą jest wykonywanie pracy regularnie poza zakładem pracy z wykorzystaniem środków komunikacji elektronicznej. Telepracownikiem jest pracownik, który wykonuje pracę w tych warunkach i przekazuje pracodawcy wyniki pracy, w szczególności za pośrednictwem środków komunikacji elektronicznej. Przykładowo może to być praca wykonywana na komputerze i przesyłana pracodawcy pocztą elektroniczną.\nPraca zdalna może natomiast polegać na tym, że pracownik wykonuje pracę np. w domu bez użycia środków komunikacji elektronicznej (komputera, internetu).  Przykładowo pracownik w domu analizuje dokumenty, pisze opinię odręcznie i przekazuje pracodawcy efekt swojej pracy.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631156, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509192-70a0-11ea-8f02-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525091c6-70a0-11ea-8004-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525091f6-70a0-11ea-ba7c-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy zmieni się moje wynagrodzenie, jeśli szef zleci mi pracę zdalną?", "answerText": "\nNie. Twoje wynagrodzenie nie ulegnie zmianie. Praca zdalna to po prostu zmiana miejsca wykonywania pracy, ale wciąż pracujemy, dlatego należy się dotychczasowe wynagrodzenie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6311738, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509246-70a0-11ea-a9e7-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509282-70a0-11ea-83fa-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525092b4-70a0-11ea-9ad6-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak dokumentuje się pracę zdalną?", "answerText": "\nJest to kwestia uzgodnień między pracodawcą a pracownikiem. Polecenie pracy zdalnej nie musi być wydane na piśmie, ale jak każde inne polecenie służbowe może być wydane ustanie bądź mailem albo esemesem. Pracodawca może potwierdzić to polecenie na piśmie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6311948, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509318-70a0-11ea-a2db-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250934a-70a0-11ea-9aec-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250937a-70a0-11ea-9531-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy zakaz zgromadzeń powyżej 50 osób dotyczy również zakładów pracy zatrudniających powyżej 50 osób?", "answerText": "\nNie. Zakłady pracy nie mają charakteru zgromadzeń w myśl wskazanych przepisów.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631215, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525093e2-70a0-11ea-a14c-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509412-70a0-11ea-8168-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509446-70a0-11ea-be6c-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak zdezynfekować pomieszczenia w zakładzie pracy, w którym przebywała osoba chora lub podejrzana o zachorowanie na koronawirusa? Kto powinien potwierdzić, że ta dezynfekcja miała miejsce?", "answerText": "\nOsoba odpowiedzialna za dezynfekcję pomieszczenia oraz sposób jej dokumentacji powinna być określona przez pracodawcę. W sprawie dezynfekcji pomieszczenia możemy posiłkować się wytycznymi GIS dla POZ (dotyczące dezynfekcji pomieszczenia, w której przebywała osoba chora lub podejrzana o zachorowanie na koronawirusa), tj. wyłączyć z funkcjonowania pomieszczenie, w którym przebywała osoba zakażona, umyć i zdezynfekować powierzchnie, meble, sprzęt – po dezynfekcji może być ponownie używane, wywietrzyć pomieszczenie, w którym przebywała osoba zakażona, zdezynfekować drogę lub drogi dojścia do pomieszczenia gdzie przebywała osoba zakażona do pomieszczenia (poręcze schodów, klamki, lady itp., czyli elementy, których mogła dotykać), używać środków dezynfekujących aktywnych przeciwko wirusom.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631234, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250949e-70a0-11ea-b60b-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525094d0-70a0-11ea-aac9-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509502-70a0-11ea-9dc1-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem kurierem, na co dzień mam kontakt z wieloma klientami i przesyłkami? Jak mam postępować?", "answerText": "\nPrzestrzegaj podstawowych zasad zapobiegawczych, które istotnie wpływają na ograniczenie ryzyka zakażenia: pamiętaj o częstym myciu rąk wodą z mydłem i unikaj dotykania oczu, nosa i ust. Kiedy kaszlesz lub kichasz, zawsze zakrywaj usta i nos zgiętym łokciem lub chusteczką. Zachowaj bezpieczną odległość (1–1,5 m) od osoby, która kaszle, kicha lub ma gorączkę.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631253, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250955c-70a0-11ea-aae6-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509598-70a0-11ea-8701-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525095de-70a0-11ea-8294-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy pracodawcy mogą narzucić pracownikom pomiar temperatury ciała i odsyłać ich do domu w przypadku podwyższonej temperatury? Jeśli tak, to jaka jest temperatura graniczna, jeśli nie, to dlaczego i czy pracodawca może coś jeszcze zrobić, aby zminimalizować ryzyko zakażenia?", "answerText": "\nJeśli chodzi o pomiar temperatury przez pracodawcę, należy skontaktować się z PIP. W przypadku określonych rodzajów pracy mogą istnieć dodatkowe zalecenia branżowe, np. dla personelu medycznego. Przede wszystkim należy zachować zdrowy rozsądek i podstawowe zasady higieny.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631275, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509638-70a0-11ea-812c-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509668-70a0-11ea-ba77-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250969c-70a0-11ea-9bd5-3af9d3ce0829", "questionText": "​​​Od kiedy zostają zawieszone zajęcia na uczelniach?", "answerText": "\nOd czwartku 12 marca 2020 r. do Świąt Wielkanocnych. \n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6312919, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525096e2-70a0-11ea-8bec-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509734-70a0-11ea-bf7f-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509764-70a0-11ea-9a0f-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy można na uczelni prowadzić dalej działalność naukową?", "answerText": "\nZawieszamy jedynie prowadzenie zajęć dydaktycznych (takich jak np. wykłady, seminaria, konserwatoria). Nie ograniczamy możliwości prowadzenia działalności naukowej. Uczelnie zyskują również możliwość prowadzenia zajęć w formie kształcenia zdalnego.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6313138, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525097c8-70a0-11ea-aae5-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525097fa-70a0-11ea-bcea-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250982c-70a0-11ea-87e1-3af9d3ce0829", "questionText": "Kogo dotyczy zawieszenie zajęć?", "answerText": "\nStudiów I stopnia, II stopnia, jednolitych magisterskich, studiów podyplomowych, kursów lub szkoleń prowadzonych na uczelniach. Dotyczy to również szkół doktorskich oraz studiów doktoranckich.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6313338, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509890-70a0-11ea-85cb-3af9d3ce0829", "answerUUID": "525098c2-70a0-11ea-a7be-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525098f4-70a0-11ea-8b99-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy uczelnie zostają całkowicie zamknięte?", "answerText": "\nRektorzy i osoby kierujące innymi podmiotami prowadzącymi kształcenie doktorantów  muszą zapewnić bieżące funkcjowanie. Działalność naukowa na uczelniach nie jest wstrzymywana.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631352, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509946-70a0-11ea-8e5f-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509980-70a0-11ea-b3a5-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "525099b4-70a0-11ea-a2d1-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy zostają zawieszone również wybory rektorskie?", "answerText": "\nZawieszenie zajęć dydaktycznych nie ma wpływu na terminarz wyborów rektorskich.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631371, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "525099f8-70a0-11ea-9e81-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509a28-70a0-11ea-8a87-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509a5c-70a0-11ea-a381-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy zostanie zmieniony terminarz rekrutacji na studia?", "answerText": "\nNa ten moment nie przewidujemy zmian w kalendarzu rekrutacji na studia. \n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631389, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509ab6-70a0-11ea-a23f-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509af4-70a0-11ea-a13e-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509b24-70a0-11ea-be73-3af9d3ce0829", "questionText": "31 marca moja legitymacja studencka traci ważność. W jaki sposób mam ją przedłużyć?", "answerText": "\nWażność legitymacji studenckich i doktoranckich zostanie automatycznie wydłużona do 31 maja, bez konieczności osobistego stawiania się w sekretariacie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6314082, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509b7e-70a0-11ea-9eed-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509bcc-70a0-11ea-a38e-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509c00-70a0-11ea-80e8-3af9d3ce0829", "questionText": "Co w praktyce oznacza ograniczenie ruchu międzynarodowego?", "answerText": "\nWstrzymane zostaną międzynarodowe połączenia lotnicze i kolejowe. Polacy powracający do kraju oraz cudzoziemcy, których nie obowiązuje zakaz wjazdu do kraju, będą objęci 14-dniową domową kwarantanną. Transport kołowy i drogowy będzie zachowany – busy, autokary, samochody osobowe będą mogły wjeżdżać i wyjeżdżać z Polski. Transport cargo będzie również działać normalnie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63143, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509c46-70a0-11ea-bc97-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509c78-70a0-11ea-bf52-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509ca8-70a0-11ea-9cad-3af9d3ce0829", "questionText": "Do kiedy obowiązują ograniczenia w przekraczaniu polskiej granicy?", "answerText": "\nKontrola graniczna na granicy wewnętrznej (z Niemcami, Litwą, Czechami i Słowacją) będzie przedłużona o kolejne 20 dni, czyli do 13 kwietnia 2020 r. Tak jak dotychczas granicę będzie można przekroczyć tylko w wyznaczonych miejscach. Kontrole będą też nadal prowadzone w portach morskich i na lotniskach.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6314628, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509d9a-70a0-11ea-930a-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509dcc-70a0-11ea-b2ab-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509dfe-70a0-11ea-8eaf-3af9d3ce0829", "questionText": "Kogo nie obowiązuje zakaz wjazdu na teren Polski?", "answerText": "\n\nObywateli RP.\nCudzoziemców, którzy są małżonkami albo dziećmi obywateli RP albo pozostają pod stałą opieką obywateli RP.\nOsób, które posiadają Kartę Polaka.\nDyplomatów.\nOsób posiadających prawo stałego lub czasowego pobytu na terenie RP lub pozwolenie na pracę.\nW szczególnie uzasadnionych przypadkach nieuwzględnionych powyżej komendant placówki Straży Granicznej - po uzyskaniu zgody Komendanta Głównego Straży Granicznej - może zezwolić cudzoziemcowi na wjazd na terytorium Rzeczypospolitej Polskiej w trybie określonym w ustawie z dnia 12 grudnia 2013 r. o cudzoziemcach (Dz. U. z 2020 r. poz. 35).\nCudzoziemców, którzy prowadzą środek transportu służący do przewozu towarów.\n\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6314828, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509e62-70a0-11ea-a8a5-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509e94-70a0-11ea-aaf2-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509ec6-70a0-11ea-9362-3af9d3ce0829", "questionText": "Pracuję poza Polską i regularnie przekraczam granicę w drodze do i z pracy. Co dla mnie zmieniają obostrzenia obowiązujące od 27 marca? ", "answerText": "\nNowe obostrzenia dotyczą osób, które z powodu zatrudnienia na terenie innego kraju regularnie przekraczały polską granicę. Do tej pory – w drodze do pracy i z pracy – osoby te mogły przekraczać granicę i nie były objęte kwarantanną. Zgodnie z nowymi regulacjami od 27 marca 2020 r. (piątek, godz. 00:00) po znalezieniu się na terenie Polski zostaną one objęte obowiązkową 14-dniową kwarantanną. Dwudniowe odsunięcie w czasie obowiązywania nowych regulacji ma dać tym osobom czas na ustabilizowanie sytuacji zawodowej. Ograniczenia będą obowiązywać na całej granicy RP. \n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631503, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509f1e-70a0-11ea-b378-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509f52-70a0-11ea-9175-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "52509f86-70a0-11ea-8464-3af9d3ce0829", "questionText": "Kto jest zwolniony z kwarantanny po przekroczeniu granicy?", "answerText": "\nZ kwarantanny zwolnione są załogi statków, samolotów, pociągów, żołnierze Sił Zbrojnych RP i wojsk sojuszniczych, funkcjonariusze Policji, Straży Granicznej, Państwowej Straży Pożarnej oraz Służby Ochrony Państwa, wykonujący zadania służbowe. Z kwarantanny zwolnieni są również kierowcy wykonujący przewóz drogowy w ramach międzynarodowego transportu drogowego oraz kierowcy wykonujący przewóz drogowy pojazdami samochodowymi lub zespołami pojazdów o dopuszczalnej masie całkowitej nieprzekraczającej 3,5 tony w transporcie drogowym rzeczy oraz niezarobkowym przewozie drogowym rzeczy.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63152, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "52509fca-70a0-11ea-a550-3af9d3ce0829", "answerUUID": "52509ffa-70a0-11ea-bdce-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a02e-70a0-11ea-95cb-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem zawodowym kierowcą. Przekroczyłem granicę. Czy muszę poddać się obowiązkowej kwarantannie?", "answerText": "\nNie, kierowcy prowadzący pojazdy samochodowe w międzynarodowym transporcie drogowym (w tym międzynarodowym transporcie kombinowanym), po przekroczeniu granicy państwowej, są zwolnieni z odbycia obowiązkowej kwarantanny.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6315389, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a09c-70a0-11ea-88b2-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a0cc-70a0-11ea-a49f-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a100-70a0-11ea-ae71-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem kierowcą. Wracam z zagranicy innym środkiem transportu niż pojazd, którym jest wykonywany transport drogowy. Co dalej?", "answerText": "\nKierowcy w takiej sytuacji powinien okazać funkcjonariuszowi Straży Granicznej: 1) krajowe lub wspólnotowe prawo jazdy z wpisem - kodem 95, który potwierdza uzyskanie świadectwa kwalifikacji zawodowej kierowcy; 2) świadectwo kierowcy, w sytuacji kierowcy niebędącego obywatelem państwa członkowskiego Unii Europejskiej, zatrudnionego przez przedsiębiorcę mającego siedzibę na terytorium Rzeczypospolitej Polskiej. Dodatkowo, kierowcy, którzy są obywatelami Polski powinni uprawdopodobnić zatrudnienie u polskiego przedsiębiorcy poprzez okazanie dowodu (np. zaświadczenia, umowy o pracę) zatrudnienia wystawionego przez pracodawcę. Dopuszczalna jest zarówno forma papierowa jak i elektroniczna. Co w sytuacji, w której niemożliwe jest okazanie takiego dowodu? Okoliczność zatrudnienia w początkowym okresie może być wyjątkowo potwierdzona pisemnym oświadczeniem kierowcy. Co w przypadku kierowców cudzoziemców? Muszą oni wykazać prawo do pracy na terytorium Polski. Jednocześnie świadectwo kierowcy jest wystarczającym dowodem legalnego zatrudnienia przez przedsiębiorcę, który ma siedzibę na terytorium Polski.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631559, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a15a-70a0-11ea-82cd-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a18c-70a0-11ea-b3fa-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a1be-70a0-11ea-ade6-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem kierowcą. W jakim zakresie dotyczy mnie zwolnienie z kwarantanny?", "answerText": "\nZwolnieni z obowiązkowej kwarantanny po przekroczeniu granicy są kierowcy prowadzący pojazdy samochodowe w międzynarodowym transporcie drogowym (w tym międzynarodowym transporcie kombinowanym), w tym również: 1) kierowca, który nie jest obywatelem państwa członkowskiego Unii Europejskiej, ale jest zatrudniony przez przedsiębiorcę mającego siedzibę na terytorium Polski i legitymuje się świadectwem kierowcy, 2) kierowcy zawodowi w międzynarodowym transporcie drogowym (w tym międzynarodowym transporcie kombinowanym) wracający z zagranicy innymi środkami transportu niż pojazd, którym jest wykonywany transport drogowy: a) w celu odbioru w Polsce lub po odebraniu za granicą odpoczynku; b) po przerwie w świadczeniu pracy.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6315799, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a22c-70a0-11ea-82d6-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a25e-70a0-11ea-abb7-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a290-70a0-11ea-b486-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem za granicą. Czy mogę wrócić do Polski?", "answerText": "\nKażdy obywatel Polski może wrócić do kraju. Do kraju wpuszczone zostaną też samoloty czarterowe z Polakami. Obywatele będą mogli wrócić do Polski także transportem kołowym, czyli samochodami osobowymi, busami i autokarami. Po przekroczeniu granicy każdy z nich zostanie zarejestrowany, a także przebadany. Zostanie również skierowany na obowiązkową 14-dniową kwarantannę domową pod karą grzywny. Ma to zabezpieczyć przed ewentualnym dalszym rozprzestrzenianiem się koronawirusa.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6316001, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a2e8-70a0-11ea-bd23-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a326-70a0-11ea-81e6-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a358-70a0-11ea-aec8-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem Polakiem obecnie pracującym za granicą, jeśli zrobię za granicą test na koronawirusa i będzie on dodatni, to czy zostanę wpuszczony do kraju?", "answerText": "\nW przypadku dodatniego testu na koronawirusa, należy pozostać na miejscu do czasu wyzdrowienia. Jeśli źle sie poczujesz, wystąpią u ciebie gorączka, kaszel, trudności w oddychaniu, duszności, pilnie poszukaj pomocy medycznej. Ze względu na możliwość wystąpienia ciężkich powikłań zakażenia oraz zarażenia innych osób zostań na miejscu i stosuje się do zaleceń lokalnych służb sanitarnych.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631619, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a39e-70a0-11ea-9669-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a3da-70a0-11ea-99b6-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a402-70a0-11ea-85b7-3af9d3ce0829", "questionText": "Do kiedy obowiązuje ograniczenie ruchu międzynarodowego?", "answerText": "\nDo 13 kwietnia 2020 r. z możliwością przedłużenia.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631635, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a448-70a0-11ea-b3ce-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a47a-70a0-11ea-a351-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a4ac-70a0-11ea-9668-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy można wyjechać z Polski?", "answerText": "\nTak. Polskę będzie można opuścić  transportem kołowym na przejściach granicznych. Ograniczenia dotyczą wjeżdżania do kraju.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631652, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a4f4-70a0-11ea-a53c-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a524-70a0-11ea-9212-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a558-70a0-11ea-b4e9-3af9d3ce0829", "questionText": "Mój mąż jest obcokrajowcem i nie ma go teraz w kraju. Czy może wrócić Polski?", "answerText": "\nTak. Z zamknięcia granic dla obcokrajowców wykluczyliśmy kilka sytuacji, w tym tę opisaną. Mąż może wrócić do Polski, ale musi się poddać 14-dniowej kwarantannie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631669, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a59c-70a0-11ea-a6bb-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a5ec-70a0-11ea-adee-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a61e-70a0-11ea-b683-3af9d3ce0829", "questionText": "Wróciłem do kraju – na czym polega 14-dniowa obowiązkowa kwarantanna?", "answerText": "\nKwarantanna trwa dwa tygodnie. W tym czasie:\n\nw żadnym wypadku nie wychodź z domu,\nspacery z psem, wyjście do sklepu czy do lekarza są zakazane. W zakupach czy wyprowadzeniu psa niech pomoże Ci sąsiad lub ktoś bliski,\njeżeli masz bliski kontakt z innymi osobami w domu – one również muszą zostać poddane kwarantannie,\njeżeli masz objawy choroby (źle się czujesz, masz gorączkę, kaszlesz, masz duszności), koniecznie zgłoś to telefonicznie. \n\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631689, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a65a-70a0-11ea-9aa5-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a698-70a0-11ea-b7fe-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a6c8-70a0-11ea-9efe-3af9d3ce0829", "questionText": "Mam kupione bilety na samolot w przyszłym tygodniu, czy mój lot się odbędzie?", "answerText": "\nZatrzymujemy ruch lotniczy. Oznacza to, że planowany lot zostanie odwołany. Wstrzymanie nie zostaną jedynie loty polskich samolotów czarterowych, które wracają do Polski. \n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631706, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a70c-70a0-11ea-971e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a740-70a0-11ea-8772-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a774-70a0-11ea-b57f-3af9d3ce0829", "questionText": "Na stałe pracuję za granicą, przyleciałem do Polski na weekend, jak mam wrócić do pracy?", "answerText": "\nKołowy i drogowy ruch wyjazdowy z Polski jest otwarty. Można opuścić granicę samochodem lub autobusem.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631723, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a7c2-70a0-11ea-a812-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a7fe-70a0-11ea-8755-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a830-70a0-11ea-93ee-3af9d3ce0829", "questionText": "Na jakiej podstawie zamykane są granice dla obcokrajowców?", "answerText": "\nGranice zamykane są na podstawie art. 46 ust 4 pkt 1 ustawy o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi, które dopuszcza w SZE czasowe ograniczenie określonego sposoby przemieszczania się.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631744, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a894-70a0-11ea-9f69-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a8c6-70a0-11ea-b5cc-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250a8f8-70a0-11ea-9bfa-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy istnieje możliwość kontaktu z infolinią, jeśli przebywam poza granicami kraju?", "answerText": "\nTak. Należy dodać numer kierunkowy +48 przed numerem 800 190 590. Dla osób dzwoniących z polskich numerów: nie trzeba wybierać numeru kierunkowego. Ewentualne problemy z zestawieniem połączenia mogą wynikać z ograniczeniami ze strony operatora. W takim przypadku należy skontaktować się z operatorem.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631762, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250a948-70a0-11ea-a2cc-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250a9ca-70a0-11ea-9748-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250aa10-70a0-11ea-95d4-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak wygląda sytuacja osób, które przebywają w kwarantannie? Czy są jakieś kary za nieprzestrzeganie procedur?", "answerText": "\nPolicja w ramach patroli odwiedza te osoby, które są objęte kwarantanną, sprawdzając, czy pozostają w miejscu swojego zamieszkania. Doświadczenie Włoch pokazuje, że nieprzestrzeganie zasad kwarantanny jest jedną z głównych przyczyn bardzo szybkiego rozprzestrzeniania się wirusa. Nieuzasadnione przypadki złamania kwarantanny są karane, włącznie z nakładaniem wysokich kar finansowych. Nie możemy narażać zdrowia innych, nie możemy narażać zdrowia naszych rodziców, dziadków oraz starszych. Osoby, które łamią nakaz kwarantanny zagrażają przede wszystkim innym. Przepisy przewidują możliwość nałożenia kary finansowej do 30 tys. zł na te osoby, które kwarantanny nie przestrzegają. Decyzja co do konkretnej wysokości kary jest zawsze indywidualna.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6317928, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250aa88-70a0-11ea-a268-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250aaba-70a0-11ea-baae-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250aaec-70a0-11ea-997c-3af9d3ce0829", "questionText": "Jeżeli osoba powracająca z zagranicy nie chce przechodzić kwarantanny w domu (nie chce zarazić domowników), to czy wojewoda lub urząd miasta jest zobowiązany wyznaczyć inne miejsce do odbycia kwarantanny?", "answerText": "\nWarunki odbywania kwarantanny są zawsze ustalane indywidualnie, m.in. w zależności od tego, w jakich warunkach mieszka osoba poddana kwarantannie. Domownicy mogą nie być objęci kwarantanną, jeśli mieszkają w dużym domu i są w stanie zapewnić, że nie będą się spotykać z osobą poddaną kwarantannie. Inspektor sanitarny – graniczny lub powiatowy - decyduje indywidualnie w każdej sytuacji. Jeśli osoba poddawana kwarantannie takiego miejsca nie ma lub nie ma możliwości spędzenia kwarantanny w domu, to wojewodowie maja przeznaczone lokale na kwarantannę i tam ta osoba będzie mogła się udać. Jeśli dana osoba miała już kontakt z domownikami (definicja kontaktu opisana w odrębnym pytaniu), to może zaistnieć konieczność objęcia kwarantanną również ich. Jak wskazano powyżej taką decyzję podejmie właściwy inspektor sanitarny w zależności od sytuacji.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631813, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250ab3a-70a0-11ea-8608-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250ab6e-70a0-11ea-83f8-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250ab9e-70a0-11ea-98f8-3af9d3ce0829", "questionText": "Zostałem poddany kwarantannie, ale nie mam decyzji administracyjnej właściwego inspektora sanitarnego, dlaczego?", "answerText": "\nCo do zasady w przypadku objęcia kwarantanną podstawą wypłaty zasiłku jest decyzja właściwego inspektora sanitarnego lub zaświadczenie lekarskie (w sytuacji, o której mowa w art. 35 ust. 1 ustawy o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi – opisanej w punkcie ustalanie prawa do zasiłku chorobowego).\nJednocześnie 8 marca 2020 r. weszło w życie rozporządzenie Ministra Zdrowia w sprawie wykazu chorób powodujących powstanie obowiązku kwarantanny lub nadzoru epidemiologicznego oraz okresu obowiązkowej kwarantanny lub nadzoru epidemiologicznego z dnia 7 marca 2020 r. (Dz. U. z 2020 r. poz. 376). Rozporządzenie określa wykaz chorób, w przypadku których nie jest wymagana decyzja administracyjna inspektora sanitarnego o objęciu kwarantanną. Jest na niej koronawirus. Rozporządzenie zostało wydane na postawie art. 35 ust. 5 ustawy o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi. Od momentu wejścia w życie przedmiotowego rozporządzenia osoby zarażone lub podejrzane o zachorowanie na koronawirusa podawane są środkom nadzoru jeśli tak postanowią służby sanitarne. Decyzja organu inspekcji sanitarnej nie jest wydawana.\nZatem w zależności od daty objęcia kwarantanną podstawą jej zastosowania będą różne dokumenty.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6318321, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250ac06-70a0-11ea-ab00-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250ac36-70a0-11ea-9a4d-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250ac68-70a0-11ea-90bf-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy domownik osoby wracającej z zagranicy może otrzymać zasiłek?", "answerText": "\nOsoba objęta kwarantanną powinna nie mieć bliskiego kontaktu z domownikami, czyli musi mieć zapewniony osobny pokój z łazienką. Jeśli do takiego kontaktu dojdzie, również domownicy mający kontakt będą musieli zostać objęci kwarantanną. Zasiłek przysługuje jedynie na ogólnych zasadach, czyli np. z tytułu choroby lub opieki nad chorym członkiem rodziny lub dzieckiem. Jeśli oczywiście zajdą ku temu przesłanki, różnica od zwyczajowej jest taka, że kwarantanna uniemożliwia sprawowanie takiej opieki przez osobę nią objętą. A zatem np. jeśli małżeństwo ma dziecko, które jest chore na grypę, a jedno z rodziców objęte jest kwarantanną, to tylko rodzic nieobjęty kwarantanną może sprawować opiekę nad chorym dzieckiem.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63185, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250acae-70a0-11ea-a9da-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250ace8-70a0-11ea-9e41-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250ad12-70a0-11ea-9fae-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy sanepid musi wydawać zaświadczenia o objęciu kwarantanną osób powracających po wprowadzeniu kwarantanny?", "answerText": "\nOsoby powracające z zagranicy podczas przekroczenia granicy otrzymują informację o objęciu kwarantanną oraz ulotkę z instrukcjami co do dalszego postępowania.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63187, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250ad76-70a0-11ea-90ac-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250adba-70a0-11ea-8a79-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250adee-70a0-11ea-9bf1-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy jeśli w aucie dostawczym na granicy wykryto osobę z koronawirusem, to czy auto też podlega kwarantannie? Kiedy za kierownicą tego auta może zasiąść nowy kierowca?", "answerText": "\nKwarantannie podlega kierowca. Pojazd należy zdezynfekować, zanim poprowadzi go inna osoba. W szczególności należy zwrócić uwagę na rzeczy dotykane w aucie bardzo często rękoma, m.in. gałkę zmiany biegów i kierownicę, kierunkowskazy. Rzeczy osobiste osoby poddanej kwarantannie powinny zostać zabezpieczone w sposób uniemożliwiający zakażenia innych osób. W przypadku powierzchni zmywalnych należy używać środków dezynfekujących aktywnych przeciwko wirusom. Samochód trzeba również wywietrzyć. Z kabiny należy zabrać zbędne przedmioty.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631892, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250ae5c-70a0-11ea-85dd-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250ae8c-70a0-11ea-b3cb-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250aec0-70a0-11ea-ac71-3af9d3ce0829", "questionText": "Co powinna zrobić przebywająca na kwarantannie rodzina, gdy do domu wraca babcia, która skończyła leczenie w szpitalu? Szpital za dodatkowe dni przebywania babci naliczy koszty.", "answerText": "\nWyjaśnić należy, że pobyt w szpitalu wiąże się również z ryzykiem zakażenia się różnymi chorobami zakaźnymi (głównie od innych pacjentów), dlatego jeśli stan zdrowia nie wymaga hospitalizacji, osoba powinna zostać jak najszybciej wypisana ze szpitala. W sytuacji opisanej powyżej, jeśli nie ma innych członków rodziny mogących przejąć opiekę, należy skontaktować się (telefonicznie) z właściwą terytorialnie placówką opieki społecznej. Można też skontaktować się ze szpitalem i powiedzieć, jaka jest sytuacja. Być może pomoże zatrudniona w szpitalu pielęgniarka społeczna (w niektórych szpitalach funkcja ta może mieć inną nazwę lub jej zadania realizuje wyznaczona pielęgniarka).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6319098, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250af06-70a0-11ea-8d6d-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250af38-70a0-11ea-8155-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250af68-70a0-11ea-8cb4-3af9d3ce0829", "questionText": "Przylatuję czarterem do Warszawy, ale mieszkam w Krakowie. Co mam zrobić? Czy zostanę poddany domowej kwarantannie (jak wtedy dostanę się do Krakowa)?", "answerText": "\nCzarter rozumiany jest jako powrót z zagranicy, tak więc zgodnie z zaleceniami dla osób poddawanych kwarantannie domowej należy unikać transportu publicznego. Zalecany jest transport indywidualny. Można spytać, czy możliwe jest wynajęcie samochodu (firma wynajmująca powinna być uprzedzona o tym, że samochód wynajmuje osoba poddawana kwarantannie i musi się na to zgodzić, ponieważ konieczne będzie przeprowadzenie odpowiedniej dezynfekcji pojazdu). Przy wynajmowaniu auta (przekazanie kluczyków itp.) stosować zalecenia sanepidu wskazane w ulotce, która otrzymasz podczas przekraczania granicy. Kwarantannę można odbyć we wskazanym ośrodku (informacja po przekroczeniu granicy).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631928, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250afba-70a0-11ea-a58e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250afec-70a0-11ea-b102-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b014-70a0-11ea-9e29-3af9d3ce0829", "questionText": "Do kogo można zgłosić zmianę adresu podanego na granicy w oświadczeniu, jeśli osoba, która wróciła do Polski, nie przebywa pod wskazanym adresem, tylko w innym miejscu?", "answerText": "\nKwarantannę należy odbyć w miejscu, które wskazano w karcie lokalizacji. Nie ma możliwości zmiany miejsca kwarantanny, gdyż wiązało by się to z narażeniem innych osób na potencjalne ryzyko zakażenia. Za opuszczenie miejsca kwarantanny grozi mandat karny do 5000 zł.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631946, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b078-70a0-11ea-b783-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b0a8-70a0-11ea-a0b3-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b0dc-70a0-11ea-8001-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem objęty obowiązkową 14-dniową kwarantanną. Na granicy zostawiłem namiary, gdzie będę na kwarantannie. Jak mój pracodawca zostanie o tym fakcie poinformowany, jeśli w ankiecie, którą wypełniłem, nie ma możliwości wskazania NIP-u pracodawcy. Czy mam go osobiście poinformować?", "answerText": "\nO objęciu kwarantanną należy osobiście poinformować pracodawcę. Lekarz nie wystawi L4 dla osoby zdrowej. Jeśli wystąpią nawet lekkie objawy przeziębieniowe można skonsultować się telefonicznie ze swoim lekarzem POZ, który w ramach teleporady podejmie decyzję czy wystawić L4 (może okazać się konieczna osobista wizyta w przychodni lub szpitalu zakaźnym). Jeśli źle się poczujesz, wystąpią u ciebie gorączka 38 stopni C, duszności, trudności w oddychaniu, kaszel, skontaktuj się z najbliższym szpitalem zakaźnym.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631964, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b122-70a0-11ea-bf93-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b168-70a0-11ea-96ea-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b19a-70a0-11ea-82cf-3af9d3ce0829", "questionText": "Kto ma zlecać wymazy, aby stwierdzić, czy dana osoba jest chora na COVID-19? Kto będzie to koordynował? Jaka jest ścieżka postępowania w przypadku osoby objętej kwarantanną lub osoby, która nie była objęta kwarantanną?", "answerText": "\nCo do zasady takie badanie zleca lekarz, ale dotyczy to tylko pacjentów znajdujących się pod opieką lekarską (znajdujących się w szpitalu). W przypadku pacjentów hospitalizowanych badanie wykonywane jest podczas pobytu w szpitalu. W przypadku osób podawanych obowiązkowej kwarantannie, niebędących w szpitalu, wojewoda we współpracy z wojewódzką stacją sanitarno-epidemiologiczną organizują pobieranie wymazów przez zespoły wyjazdowe.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.631985, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b1f4-70a0-11ea-a837-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b226-70a0-11ea-877d-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b258-70a0-11ea-a38d-3af9d3ce0829", "questionText": "Jeśli osoba wróciła z zagranicy i jest na kwarantannie, ale czuje się dobrze, to czy może pracować zdalnie z miejsca kwarantanny?", "answerText": "\nNie ma przeszkód pod warunkiem, że świadczenie pracy nie będzie wiązało się z łamaniem wydanych przez inspektora sanitarnego zaleceń (opisanych w ulotce, którą osoby powracające otrzymują na granicy).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632002, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b29e-70a0-11ea-a097-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b2d0-70a0-11ea-b244-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b302-70a0-11ea-93ab-3af9d3ce0829", "questionText": "Jaka procedura postępowania stosowana jest wobec osób bezdomnych? Jak poddawane są kwarantannie i kto nadzoruje ich funkcjonowanie?", "answerText": "\nW przypadku obaw o bezpieczeństwo publiczne można konkretne sytuacje zgłaszać na policję lub do opieki społecznej (w zależności od zaobserwowanego problemu). Jeśli zaistnieje taka konieczność, kwarantannę można odbyć w miejscu wskazanym przez wojewodę.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632021, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b366-70a0-11ea-aca0-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b398-70a0-11ea-80d8-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b3ca-70a0-11ea-8168-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy są jakieś specjalne zalecenia po odbyciu obowiązkowej 14-dniowej kwarantanny, jeśli nie występują żadne objawy chorobowe?", "answerText": "\nZ posiadanych przez ZUS informacji wynika, że trwają prace, żeby określić w przepisach dokument, który byłby podstawą do wypłaty świadczeń z tytułu choroby (wynagrodzenia chorobowego lub zasiłku chorobowego) oraz do usprawiedliwienia nieobecności w pracy podczas 14-dniowej kwarantanny po przekroczeniu granicy państwowej. Informacja w tej sprawie będzie dostępna na stronie internetowej ZUS po ukazaniu się w nowego przepisu w tej sprawie w Dzienniku Ustaw. Zgodnie z aktualnie obowiązującymi przepisami (§ 2 ust. 4 rozporządzenia) inspekcja sanitarna nie wydaje decyzji administracyjnej, a zatem nie ma podstawy do ustalenia i wypłaty świadczenia z tytułu choroby. Wynika to z tego, że bez decyzji nie można zastosować przepisu ustawy zasiłkowej (art. 6 ust. 2 pkt 1). Zgodnie z tym przepisem na równi z niezdolnością do pracy z powodu choroby traktuje się niemożność wykonywania pracy w wyniku decyzji wydanej przez właściwy organ albo uprawniony podmiot na podstawie przepisów o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63204, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b41a-70a0-11ea-8fd1-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b44c-70a0-11ea-8cc7-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b47e-70a0-11ea-84c5-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy osoby odbierające podróżnych powracających z zagranicy powinny zostać objęte kwarantanną ze względu na kontakt z podróżnymi?", "answerText": "\nJeżeli osoba odbierana lub inni podróżni będą mieli bliski kontakt z osobą odbierającą, to również osoba odbierająca będzie musiała zostać poddana kwarantannie. Definicja bliskiego kontaktu:\n\npozostawanie w bezpośrednim kontakcie, lub w odległości mniejszej niż 2 m przez ponad 15 min., BEZ ODZIEŻY OCHRONNEJ;\nprowadzenie rozmowy twarzą w twarz w odległości do 1 m BEZ ODZIEŻY OCHRONNEJ.\n\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6320581, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b4d8-70a0-11ea-a836-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b50a-70a0-11ea-9495-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b53a-70a0-11ea-b308-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak formalnie wygląda zakończenie kwarananny? Jakie dokumenty powinno się mieć i jakie dokumentu komu dostarczyć.", "answerText": "\nTen kto nakłada kwarantannę ten zdejmuje. Może być informacja telefoniczna/ustna, a później przesłany dokument.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632077, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b598-70a0-11ea-9242-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b5d2-70a0-11ea-bf39-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b5fa-70a0-11ea-be8f-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy osoba objęta kwarantanną musi mieć własną łazienkę, czy też może korzystać z łazienki z innymi domownikami?", "answerText": "\nOsoba objęta kwarantanną nie musi mieć własnej łazienki, jeśli nie można jej takiej zapewnić.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632096, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": true, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b64a-70a0-11ea-8085-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b686-70a0-11ea-842b-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b6b8-70a0-11ea-9d22-3af9d3ce0829", "questionText": "Podejrzewasz u siebie koronawirusa?", "answerText": "\nŹle się czujesz, masz gorączkę, kaszlesz, trudno Ci oddychać? Podejrzewasz, że to koronawirus? Zachowaj spokój i dowiedz się, co zrobić.\nJeśli masz takie objawy, jak:\n\nkatar,\nstan podgorączkowy (temperatura ciała pomiędzy 37°C a 38°C),\nobjawy przeziębieniowe,\n\nzadzwoń do najbliższej stacji sanitarno-epidemiologicznej lub skorzystaj z teleporady u swojego lekarza POZ.\nNie jedź na SOR, nie korzystaj z komunikacji miejskiej.\nWięcej informacji znajdziesz: https://www.gov.pl/web/koronawirus/podejrzewasz-u-siebie-koronawirusa\n​​​​​​\ntagi: choroba, chory, chora, gorączka, ból głowy, zarażenie, zakażenie, zakażony, zarażony, wirus, COVID-19, SARS, koronawirus, szpital, epidemia, gorączka, kaszel, duszność, ból, ból mięśni. zmęczenie, szpital, sanepid, \n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632113, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b6fe-70a0-11ea-9ada-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b730-70a0-11ea-a260-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b762-70a0-11ea-b654-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak wygląda działalność w zakresie lecznictwa uzdrowiskowego?", "answerText": "\nZ dniem 20 marca 2020 r. weszło w życie rozporządzenie Ministra Zdrowia w sprawie ogłoszenia na obszarze Rzeczypospolitej Polskiej stanu epidemii, które czasowo ograniczyło działalność w zakresie lecznictwa  uzdrowiskowego poprzez nieudzielanie pacjentom świadczeń opieki zdrowotnej. Tym samym sanatoria zobowiązane są do zaprzestania udzielania jakichkolwiek świadczeń pacjentom przebywającym na leczeniu, a pacjenci powinni wrócić do domu.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632134, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b7c6-70a0-11ea-8578-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b7f8-70a0-11ea-a259-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b828-70a0-11ea-bb93-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy istnieją wytyczne / procedury dla personelu medycznego pracującego w szpitalu?", "answerText": "\nTak, odpowiednie służby wydały zalecenia dla personelu medycznego.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632153, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b8a2-70a0-11ea-a4a3-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b8de-70a0-11ea-9eac-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b91a-70a0-11ea-b437-3af9d3ce0829", "questionText": "Co mogę uzyskać, korzystając z teleporady?", "answerText": "\nDzięki teleporadzie medycznej można otrzymać:\n\nzalecenia,\ne-zwolnienie,\ne-receptę, \nsugestię bezpośredniej wizyty w placówce lub kontaktu ze stacją sanitarno-epidemiologiczną, jeśli będzie taka konieczność.\n\nTeleporady medyczne:\n\nograniczają ryzyko rozprzestrzeniania się koronawirusa\nułatwiają izolację osób, które mogą zarażać wirusem innych\nrozwiewają obawy, jeśli sytuacja jest niegroźna\nskracają czas oczekiwania na wizyty u lekarzy.\n\nNie ma obaw, że teleporady uniemożliwią bezpośrednie wizyty u lekarzy. Jeśli po zdalnym wywiadzie będzie taka konieczność, pacjenci otrzymają sugestię skorzystania z wizyty w placówce medycznej lub skontaktowania się ze stacją sanitarno-epidemiologiczną. Dodatkowo, zgodnie z zaleceniami GIS w sprawie schematu postępowania dla Podstawowej Opieki Zdrowotnej oraz Nocnej i Świątecznej Opieki Zdrowotnej w związku z szerzeniem się nowego koronawirusa SARS-CoV-2, pacjenci powinni być szeroko informowani o konieczności kontaktu telefonicznego w celu ustalenia możliwości wizyty w przychodni.\nKażdego pacjenta rejestracja powinna:\n\npoinformować o możliwości uzyskania teleporady,\npodczas rozmowy telefonicznej rejestracja powinna przeprowadzić ankietę wstępnej kwalifikacji w kierunku zakażenia koronawirusem SARS CoV-2.\n\nKażdemu pacjentowi, również bez cech infekcji, zgłaszającemu chęć wizyty u lekarza najpierw należy udzielić teleporady. tylko w sytuacjach kiedy jest to niezbędne pacjent powinien zostać umówiony na konkretną godzinę do lekarza. Lekarz udzielający teleporady na podstawie przeprowadzonego wywiadu medycznego i oceny stanu zdrowia pacjenta ma możliwość wystawienia zwolnienia lekarskiego.\nSchemat został uzgodniony z lekarzami Porozumienia Zielonogórskiego i zaakceptowany przez Konsultant Krajową w dziedzinie medycyny rodzinnej, prof. Agnieszkę Mastalerz-Migas.\nUWAGA: ocena czy zasadne jest wystawienie w danej sytuacji (stanie zdrowia pacjenta) zwolnienia lekarskiego należy tylko i wyłącznie do danego lekarza. Jednocześnie decyzję o nałożeniu kwarantanny podejmuje państwowy powiatowy inspektor sanitarny. Taka decyzja jest tożsama ze zwolnieniem lekarskim i lekarz nie wystawia ZUS ZLA. Z wizyty na odległość (teleporady) mogą również skorzystać pacjenci kontynuujący opiekę w konkretnej poradni specjalistycznej (w ramach AOS), zgodnie z ustalonym planem leczenia i stanem klinicznym. Innymi słowy, z takiej porady nie może skorzystać pacjent, który zgłasza się do danej poradni po raz pierwszy lub jego stan zdrowia wymaga osobistej wizyty w poradni. O tym, czy dany pacjent może skorzystać z teleporady decyduje konkretny lekarz. Może on zdecydować o tym, że chce osobiście zbadać pacjenta, np. ze względu na konieczność przeprowadzenia badania fizykalnego, od którego zależeć będą dalsze decyzje diagnostyczno-terapeutyczne.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6321762, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250b988-70a0-11ea-a4c4-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250b9ba-70a0-11ea-89dd-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250b9ec-70a0-11ea-b832-3af9d3ce0829", "questionText": "Co mogę zrobić, jeśli mój lekarz POZ odmówił udzielenia teleporady?", "answerText": "\nZgodnie z obowiązującym zarządzeniem Prezesa Narodowego Fundusz Zdrowia w sprawie warunków zawarcia i realizacji umów o udzielanie świadczeń opieki zdrowotnej w zakresie podstawowej opieki zdrowotnej świadczeniodawca realizujący umowę o udzielanie świadczeń w rodzaju POZ, w zakresach: lekarza POZ, pielęgniarki POZ lub położnej POZ, obowiązany jest do zapewnienia możliwości uzyskania przez pacjenta świadczeń udzielanych na odległość. Jednak godziny teleporad ustalają placówki POZ. Ponadto po zebraniu wywiadu może się okazać, że stan pacjenta wymaga zbadania fizykalnego pacjenta w placówce lub pilnej interwencji w szpitalu.\nDo sytuacji prawidłowych należy zatem:\n\nwskazanie przez placówkę godziny, w której ma się odbyć teleporada,\nwskazanie, że dany konkretny pacjent musi stawić się osobiście w przychodni celem zbadania fizykalnego przez lekarza/pielęgniarkę (dotyczy to zwłaszcza osób z chorobami przewlekłymi ale może mieć miejsce również w przypadku zgłoszenia telefonicznie niepokojących personel objawów),\nprzekazanie pacjentowi informacji, że w danej sytuacji musi się udać do innej placówki takiej jak SOR, IP lub wezwać pogotowie,\nw celu wystawienia recepty, skierowania bądź zwolnienia pacjent zostanie poproszony o wizytę osobistą w przychodni (taka sytuacja może mieć miejsce szczególnie, gdy chodzi zalecanie nowych leków lub skierowanie na badania obrazowe, objawy opisane przez pacjenta niepokoją personel medyczny).\n\nJeśli natomiast POZ odmówi realizacji teleporady bez podana przyczyny lub nie odbędzie się ona w granicach wskazanych powyżej, pacjent ma następujące możliwości:\n\nzgłoszenie się w tej sprawie do Kierownika danej placówki, z prośbą o interwencje,\nzłożenie skargi w Narodowym Funduszu Zdrowia na świadczeniodawcę, którym zawarł z NFZ umowę na realizację świadczeń opieki zdrowotnej (oddzielny skrypt)\nprośba o interwencję Rzecznika Praw Pacjenta (w godzinach pracy tego urzędu, TIP ma możliwość przełączenia rozmowy),\nzmiana lekarza POZ, jeśli nie jest zadowolony z dotychczasowego (bezpłatnie dwa razy w roku kalendarzowym, w przypadku częstszej zmiany opłata wynosi 80 zł).\n\nKonsultant TIP z części dotyczącej NFZ powinien poinformować, że infolinia Rzecznika Praw Pacjenta jest obsługiwana w godzinach 8-18 w dni powszednie. Może zaproponować przełączenie na linię 2, a jeśli to nie jest możliwe, poinformować pacjenta, w jaki sposób uzyska połączenie po ponownym kontakcie z TIP.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6321979, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250ba5a-70a0-11ea-b138-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250ba8c-70a0-11ea-b0dc-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250babe-70a0-11ea-af8c-3af9d3ce0829", "questionText": "Gdzie można się zwrócić po receptę, gdy do POZ nie można się dodzwonić, a wizyta osobista w placówce kończy się odesłaniem bez recepty? ", "answerText": "\nO konieczności wystawienia recepty decyduje lekarz. Możliwe kroki do powzięcia:\n\nteleporada z wystawieniem recepty w przypadku leków stałych,\nzostawienie w rejestracji pisemnej prośby o wystawienia leków w przypadku leków stałych,\nwizyta u lekarza w przypadku leków nowych lub przy lekach stałych konieczność badań kontrolnych.\n\nJeśli te kroki nie przyniosły oczekiwanego skutku, a chodzi o leki stałe, należy się w pierwszej kolejności skontaktować z kierownikiem przychodni. Pacjent ma również następujące możliwości:\n\nzgłoszenie się w tej sprawie do Kierownika danej placówki, z prośbą o interwencje,\nzłożenie skargi w Narodowym Funduszu Zdrowia na świadczeniodawcę, którym zawarł z NFZ umowę na realizację świadczeń opieki zdrowotnej (oddzielny skrypt)\nprośba o interwencję Rzecznika Praw Pacjenta (w godzinach pracy tego urzędu, TIP ma możliwość przełączenia rozmowy),\nzmiana lekarza POZ, jeśli nie jest zadowolony z dotychczasowego (bezpłatnie dwa razy w roku kalendarzowym, w przypadku częstszej zmiany opłata wynosi 80 zł).\n\nKonsultant TIP z części dotyczącej NFZ powinien poinformować, że infolinia Rzecznika Praw Pacjenta jest obsługiwana w godzinach 8-18 w dni powszednie. Może zaproponować przełączenie na linię 2, a jeśli to nie jest możliwe, poinformować pacjenta, w jaki sposób uzyska połączenie po ponownym kontakcie z TIP.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6322181, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250bb0c-70a0-11ea-b556-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250bb4a-70a0-11ea-898b-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250bb74-70a0-11ea-ad6a-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak działają sanatoria i uzdrowiska?", "answerText": "\nOd 14 marca 2020 r. do odwołania, sanatoria i uzdrowiska zawieszają swoją działalność. Jeżeli posiadasz potwierdzone przez oddział wojewódzki NFZ skierowanie na leczenie uzdrowiskowe, które ma rozpocząć się po 14 marca 2020 roku – nie jedź, zostań w domu.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632236, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250bbc2-70a0-11ea-8440-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250bc08-70a0-11ea-b70a-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250bc3a-70a0-11ea-b178-3af9d3ce0829", "questionText": "Co zrobić ze skierowaniem do zamkniętego uzdrowiska?", "answerText": "\nSkierowanie do sanatorium będzie mogło być zrealizowane w późniejszym terminie z zachowaniem obecnego miejsca w kolejce oczekujących. Szczegółowych informacji udzielą oddziały wojewódzkie NFZ.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632255, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250bc94-70a0-11ea-ad4a-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250bcd0-70a0-11ea-b644-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250bcf8-70a0-11ea-a514-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy osoby przerywające turnus / pobyt w sanatorium ze względu na zagrożenie, będą miały prawo odbycia pozostałej części pobytu w inny terminie?", "answerText": "\nObecnie obowiązujące rozporządzenie Ministra Zdrowia z dnia 23 lipca 2013 r. w sprawie świadczeń gwarantowanych z zakresu lecznictwa uzdrowiskowego (Dz.U. 2013 poz. 931, z późn. zm.) określa czas trwania leczenia uzdrowiskowego, jest to: a) 27 dni – dla uzdrowiskowego leczenie szpitalne dzieci w wieku od 3 do 18 lat, \nb) 21 dni – dla następujących świadczeń:\n\nuzdrowiskowe leczenie sanatoryjne dzieci w wieku od 7 do 18 lat,\nuzdrowiskowe leczenie sanatoryjne dzieci w wieku od 3 do 6 lat pod opieką dorosłych,\nuzdrowiskowe leczenie szpitalne dorosłych,\nuzdrowiskowe leczenie sanatoryjne dorosłych, \n\nc) 28 dni – dla uzdrowiskowej rehabilitacji dla dorosłych w szpitalu uzdrowiskowym oraz uzdrowiskowej rehabilitacji dla dorosłych w sanatorium uzdrowiskowym,\nd) od 6 do 18 dni dla uzdrowiskowego leczenia ambulatoryjnego dorosłych i dzieci.\nDodatkowo ww. rozporządzenie określa liczbę zabiegów w trakcie pobytu (w tym tych z wykorzystaniem naturalnych surowców leczniczych). Obecnie obowiązujące przepisy ściśle określają minimalny, nieprzerwany czas trwania leczenia sanatoryjnego, która pozwala na uzyskanie efektu terapeutycznego. Skrócenie czasu trwania leczenia uzdrowiskowego, podzielenie go na części sprawia, że jest ono mniej skuteczne. Na podstawie obowiązujących przepisów nie ma zatem możliwości, żeby w późniejszym terminie kontynuować pozostałą część rozpoczętego pobytu. Sytuacja jest jednak dynamiczna, dlatego nie wykluczone, że w późniejszym terminie zostaną wprowadzone inne przepisy regulujące ww. kwestię.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632278, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250bd66-70a0-11ea-9d6d-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250bda2-70a0-11ea-a513-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250bdca-70a0-11ea-b637-3af9d3ce0829", "questionText": "Dlaczego baseny w sanatoriach nie są zamknięte?", "answerText": "\nUzdrowiska czasowo zawiesiły swoją działalność, baseny, które w nich funkcjonują mają być wykorzystywane przez pacjentów kończących obecnie trwające turnusy. Jeśli któryś z kuracjuszy przebywających aktualnie na turnusie był zakażony, to miał już okazję zakazić pozostałych uczestników turnusu, niekoniecznie poprzez wodę w basenie, lecz np. poprzez dotykanie tych samym klamek. Zamknięcie basenów ogólnodostępnych nie jest spowodowane dużym ryzykiem zakażenia się przez wodę w basenie, lecz ograniczeniem występowania dużych skupisk ludzi, a co za tym idzie szans na rozprzestrzenianie się wirusa.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632295, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250be10-70a0-11ea-89e7-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250be42-70a0-11ea-add3-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250be74-70a0-11ea-b939-3af9d3ce0829", "questionText": "W trakcie pobytu w sanatorium osoba ma odwołane zabiegi, za które już zapłaciła. Czy ktoś jej zwróci za nie pieniądze?", "answerText": "\nJeśli osoba zapłaciła za zabiegi, nie była to dopłata do zakwaterowania, Najprawdopodobniej zatem były to świadczenia komercyjne, nie w ramach NFZ. Ewentualny zwrot kosztów niewykonanych zabiegów należy ustalać z sanatorium.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632313, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250bec6-70a0-11ea-8b14-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250bef6-70a0-11ea-b952-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250bf28-70a0-11ea-ac4e-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy pacjent przyjeżdżający do Polski z kartą EKUZ będzie leczony w przypadku zarażenia koronawirusem?", "answerText": "\nKarta EKUZ potwierdza uprawnienia posiadacza do uzyskania w trakcie pobytu w innym państwie członkowskim świadczeń rzeczowych, które stają się niezbędne z powodów medycznych (niezależnie od czy przyczyną jest wypadek czy choroba zakaźna), z uwzględnieniem charakteru tych świadczeń oraz przewidywanego czasu pobytu. W związku z powyższym świadczenia związane z leczeniem objawów COVID-19 powinno zostać udzielone na podstawie karty EKUZ.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632331, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250bf8c-70a0-11ea-8c05-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250bfbe-70a0-11ea-9f58-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250bffa-70a0-11ea-b7a7-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy pacjent wyjeżdżający do kraju UE z kartą EKUZ będzie leczony w przypadku zarażenia koronawirusem?", "answerText": "\nPacjent z podejrzeniem koronarowirusa lub osoba, która w ciągu ostatnich 14 dni miała kontakt z osobą chorą lub podejrzaną o zachorowanie na COVID-19, poddawana jest w zależności od stanu zdrowia i decyzji lekarza lub inspektora sanitarnego: hospitalizacji, kwarantannie, izolacji domowej, nadzorowi epidemiologicznemu. Takie osoby nie powinny opuszczać odpowiednio szpitala, miejsca kwarantanny lub izolacji. W odniesieniu do pozostałych osób wskazać należy, że zgodnie z komunikatem GIS w ostatnich tygodniach obserwuje się rosnącą liczbę zachorowań na COVID-19 – chorobę wywoływaną przez koronawirusa SARS-CoV-2 w Europie. Główny Inspektor Sanitarny rekomenduje zaniechanie podróży, zwłaszcza do krajów o wysokim ryzyku zakażenia się koronawirusem.\nEKUZ potwierdza uprawnienia posiadacza do uzyskania w trakcie pobytu w innym państwie członkowskim świadczeń rzeczowych, które stają się niezbędne z powodów medycznych (niezależnie od czy przyczyną jest wypadek czy choroba zakaźna), z uwzględnieniem charakteru tych świadczeń oraz przewidywanego czasu pobytu. Karta stanowi dowód na to, że jej posiadacz jest uprawniony w państwie członkowskim pobytu do świadczeń rzeczowych z tytułu choroby z myślą o zapobieżeniu przymusowemu powrotowi posiadacza karty do państwa właściwego lub państwa zamieszkania przed końcem planowanego pobytu w celu poddania się wymaganemu leczeniu. Celem świadczeń tego typu jest umożliwienie ubezpieczonemu kontynuowania pobytu w warunkach bezpiecznych dla zdrowia. Świadczenia udzielane są na zasadach obowiązujących osoby ubezpieczone w państwie pobytu. Mimo posłużenia się kartą, pacjent może zostać obciążony częścią kosztów zgodnie z prawem państwa, na terenie którego się znajduje.\nWażne: Osoba chcąca wyjechać do innego państwa członkowskiego Unii Europejskiej mimo zaleceń GIS powinna dodatkowo być świadoma, że: w części państw Unii Europejskiej obowiązują koszty współpłacenia pacjenta. Takie koszty mogą być bardzo wysokie w przypadku pobytu np. na oddziale intensywnej terapii. W zależności od przebiegu choroby oraz występujących powikłaniach COVID-19 może wymagać pobytu na oddziale intensywnej terapii. Jeśli dana osoba mimo wszystko decyduje się na wyjazd zaleca się rozważenie wykupienia dodatkowego komercyjnego ubezpieczenia, które będzie pokrywać ewentualne koszty współpłacenia; w czasie pobytu na terenie innego państwa członkowskiego służby sanitarne mogą poddać osobę chorą lub podejrzaną o zachorowanie podobnymi środkami nadzoru jak inspektor sanitarny w Polsce, oznacza to, że pobyt może zostać przymusowo wydłużony, co będzie się wiązać z dodatkowymi kosztami utrzymania oraz w przypadku osób aktywnych zawodowo dłuższą niż przewidywana nieobecnością w pracy.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632351, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c04a-70a0-11ea-91ca-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c07a-70a0-11ea-96ea-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c0ae-70a0-11ea-9b4e-3af9d3ce0829", "questionText": "Jeśli pacjent nie ma ubezpieczenia, a jest obcokrajowcem, to czy będzie leczony w Polsce bezpłatnie?", "answerText": "\nNa podstawie art. 8 oraz art. 38 ust. 1 pkt 2 ustawy o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi z dnia 5 grudnia 2008 r. (Dz.U. z 2019 r. poz. 1239) koszty badań sanitarno-epidemiologicznych; koszty świadczeń zdrowotnych udzielonych w celu zwalczania zakażeń i chorób zakaźnych, oraz świadczeń zdrowotnych związanych przyczynowo z tymi zakażeniami i chorobami zakaźnymi, udzielonych osobom nieposiadającym uprawnień z tytułu ubezpieczenia zdrowotnego są finansowane z budżetu państwa z części, której dysponentem jest minister właściwy do spraw zdrowia. Powyższe oznacza, że pacjent nieubezpieczony z objawami koronarowirusa nie zostanie obciążony kosztami: badań sanitarno-epidemiologicznych świadczeń zdrowotnych udzielonych w celu zwalczania COVID-19, oraz świadczeń zdrowotnych związanych przyczynowo z COVID-19.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6323688, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c0f4-70a0-11ea-a69e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c130-70a0-11ea-a139-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c158-70a0-11ea-bf18-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy muszę dostarczyć do szpitala lub poradni oryginał skierowania na wizytę / zabieg?", "answerText": "\nZgodnie z rozporządzeniem Ministra Zdrowia z dnia 13 marca 2020 r. w sprawie ogłoszenia na obszarze Rzeczypospolitej Polskiej stanu zagrożenia epidemicznego (Dz.U. poz. 433), w okresie od dnia 14 marca 2020 r. do odwołania pacjent nie ma obowiązku dostarczenia do świadczeniodawcy (szpitala, poradnia) oryginału skierowania w związku z umieszczeniem pacjenta na liście oczekujących na udzielenie świadczenia opieki zdrowotnej. Pacjent powinien dostarczyć oryginał skierowania w terminie 21 dni od dnia zakończenia stanu zagrożenia epidemicznego,alenie później niż w dniu udzielenia świadczenia opieki zdrowotnej wykonywanego na podstawie tego skierowania.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6323872, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c1d0-70a0-11ea-8cf3-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c202-70a0-11ea-99f7-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c234-70a0-11ea-a12d-3af9d3ce0829", "questionText": "W jaki sposób będzie można załatwić sprawy w Narodowym Funduszu Zdrowia, który działa obecnie w ograniczonym zakresie?", "answerText": "\nW trosce o Państwa bezpieczeństwo ograniczamy zakres usług w obsłudze bezpośredniej od 16 marca 2020 r. do odwołania. W salach obsługi klientów jesteśmy do Państwa dyspozycji tylko w sprawach niezbędnych dla zabezpieczenia pilnych potrzeb zdrowotnych, których nie można załatwić drogą elektroniczną czy telefoniczną.\nZawieszamy tymczasowo usługi:\n\npotwierdzania profilu zaufanego (PZ) dla klientów indywidualnych\nprzyjmowania korespondencji w salach obsługi klientów.\n\nWiększość usług NFZ można zrealizować elektronicznie lub pocztą tradycyjną.\nZaopatrzenie w wyroby medyczne\nUprawnienia do wyrobów medycznych mogą być potwierdzone elektronicznie przez osobę, która wystawia zlecenie (lekarza lub inną osobę uprawnioną). Z tak potwierdzonym zleceniem udaj się bezpośrednio do sklepu medycznego lub apteki. Bez konieczności wizyty w NFZ. Jeśli osoba wystawiająca nie zatwierdziła zlecenia elektronicznie, wyślij je pocztą tradycyjną do Twojego oddziału wojewódzkiego NFZ. Odeślemy je pod wskazany adres. Zostaniesz przyjęty w sali obsługi klientów tylko w sytuacji niezbędnej dla zabezpieczenia pilnych potrzeb zdrowotnych na miesiąc.\nLeczenie uzdrowiskowe\nSkierowanie do uzdrowiska wyślij pocztą do Twojego oddziału wojewódzkiego NFZ (jeśli lekarz sam go nie wysłał). Wszelkie sprawy związane z kierowaniem na leczenie uzdrowiskowe mogą być załatwione elektronicznie lub pocztą tradycyjną. Każdy etap rozpatrywania Twojego skierowania możesz śledzić przez internet w przeglądarce skierowań na leczenie uzdrowiskowe. Skorzystaj z przeglądarki skierowań na leczenie uzdrowiskowe\nUbezpieczenie dobrowolne\nWniosek o zawarcie lub rozwiązanie umowy dobrowolnego ubezpieczenia zdrowotnego wyślij pocztą tradycyjną do Twojego oddziału wojewódzkiego NFZ.\nUbezpieczenie w NFZ\nWniosek o weryfikację statusu ubezpieczenia zdrowotnego (eWUŚ), a także dotyczący okresów i zasad ubezpieczenia zdrowotnego wyślij e-mailem (skan) lub pocztą tradycyjną do Twojego oddziału wojewódzkiego NFZ.\nEuropejska Karta Ubezpieczenia Zdrowotnego (EKUZ)\nWniosek o EKUZ możesz złożyć przez ePUAP – potrzebujesz profilu zaufanego (PZ) lub certyfikatu kwalifikowanego, które pozwalają potwierdzić Twoją tożsamość. Wniosek możesz też pobrać ze strony internetowej NFZ. Zeskanuj wypełniony wniosek i wyślij na adres: ekuz@nfz.gov.pl. Kartę EKUZ otrzymasz na adres wskazany we wniosku. Nie zdążyłeś załatwić EKUZ, a jesteś poza granicami kraju? Możesz uzyskać Certyfikat Tymczasowo Zastępujący Europejską Kartę Ubezpieczenia Zdrowotnego.\nWnioski unijne\nWniosek o wydanie formularza S1 możesz wysłać pocztą tradycyjną.\nZwrot kosztów leczenia poza granicami kraju\nWniosek o zwrot kosztów świadczeń opieki zdrowotnej, będących świadczeniami gwarantowanymi, udzielonych na terytorium innego niż Rzeczpospolita Polska państwa członkowskiego UE, wyślij pocztą tradycyjną.\nSkładanie skarg i wniosków\nSkargę lub wniosek możesz wysłać do Twojego oddziału wojewódzkiego NFZ:\n\npocztą tradycyjną lub faksem\nna adres e-mail oddziału wojewódzkiego: za pośrednictwem platformy ePUAP.\n\nNadawanie świadczeniodawcom POZ uprawnień do potwierdzania profilu zaufanego\nW tej sprawie skontaktuj się telefonicznie lub elektronicznie z Twoim oddziałem wojewódzkim NFZ.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63241, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c2b6-70a0-11ea-847f-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c2f4-70a0-11ea-8ee3-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c324-70a0-11ea-917b-3af9d3ce0829", "questionText": "Kto decyduje o zamknięciu placówki leczniczej (np. kliniki, w której diagnozowane są dzieci)?", "answerText": "\nOdpowiedź na to pytanie zależy do tego, co pytający ma na myśli, pytając o zamknięcie.\nOgraniczenie odwiedzin u chorych – szpital\nDecyzję o ograniczeniu odwiedzin u chorych podejmuje kierownik danego podmiotu leczniczego, czyli w zależności od szpitala może to być np. dyrektor, prezes zarządu, komendant.\nCzasowe zamknięcie placówki (przychodni, SOR, poradni) spowodowane koniecznością wdrożenia procedur sanitarno-epidemiologicznych\nW przypadku zgłoszenia się do placówki leczniczej chorego z zachorowaniem lub podejrzeniem zachorowania na COVID-19, która nie jest szpitalem zakaźnym konieczne jest wdrożenia określonych procedur sanitarno-epidemiologicznych. Do takich procedur należy np. odsunięcie od pracy personelu medycznego mającego bezpośredni kontakt z chorym, konieczność przeprowadzenia dezynfekcji pomieszczeń, ograniczenie możliwość kontaktu z chorym kolejnych osób. W zależności od zaistniałych okoliczności (np. warunków lokalowych, obsady dyżurowej) przeprowadzenie niezbędnych procedur związane jest z koniecznością czasowego zamknięcia placówki. Przykładowo, jeśli w danym momencie przyjmuje jeden lekarz i będzie on miał bezpośredni kontakt z chorym, konieczności jego odsunięcia od pracy spowoduje konieczność wezwania innego lekarza, do czasu jego przyjazdu uzyskanie porady lekarskiej będzie w placówce niemożliwe. Podobnie jeśli zaistnieje konieczność dezynfekcji kluczowych dla działalności placówki pomieszczeń, to na ten czas nie będzie można w placówce uzyskać świadczenia opieki zdrowotnej. Takie zamknięcie placówki wynika bezpośrednio z obowiązujących procedur, są one wdrażane obligatoryjnie przez personel placówki w zależności od zaistniałej sytuacji.\nOgraniczenie do niezbędnego minimum lub czasowe zawieszenie udzielania świadczeń wykonywanych planowo lub zgodnie z przyjętym planem postępowania leczniczego\nW celu minimalizacji ryzyka transmisji infekcji COViD-19, Centrala NFZ zaleca ograniczenie do niezbędnego minimum lub czasowe zawieszenie udzielania świadczeń wykonywanych planowo lub zgodnie z przyjętym planem postępowania leczniczego. Dotyczy to przede wszystkim planowanych pobytów w szpitalach w celu: przeprowadzenia diagnostyki oraz zabiegów diagnostycznych, leczniczych i operacyjnych, prowadzenia rehabilitacji leczniczej, świadczeń z zakresu opieki psychiatrycznej i leczenia uzależnień, stomatologii, ambulatoryjnej opieki specjalistycznej, badań diagnostycznych wykonywanych ambulatoryjnie takich jak: tomografia komputerowa, rezonans magnetyczny, PET, gastroskopia, kolonoskopia, USG oraz badań profilaktycznych i przeprowadzania szczepień. W każdym przypadku odroczenia terminu udzielenia świadczenia, a szczególnie w razie podjęcia decyzji o zawieszeniu udzielania świadczeń należy ocenić i wziąć pod uwagę uwarunkowania i ryzyka dotyczące stanu zdrowia pacjentów i prawdopodobieństwo jego pogorszenia. Zaleca się także, w porozumieniu z właściwymi dyrektorami OW NFZ, całkowite zawieszenie udzielania świadczeń w mammobusach i dentobusach. Jednocześnie Centrala NFZ przypomina, że niektóre ze świadczeń mogą być udzielane z wykorzystaniem systemów teleinformatycznych lub innych systemów łączności. Nie dotyczy to tzw. porad pierwszorazowych.\nDecyzję o ograniczeniu lub czasowym zawieszeniu udzielania świadczeń, biorąc pod uwagę wskazane powyżej zalecenia, podejmuje kierownictwo danego podmiotu leczniczego.\nWAŻNE: w związku z wprowadzeniem stanu zagrożenia epidemiologicznego 19 placówek medycznych jest lub będzie przekształconych w szpitale zakaźne, co jest związane z ograniczeniem lub zawieszeniem przyjęć.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632434, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c37e-70a0-11ea-b0be-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c3b0-70a0-11ea-94a8-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c3e2-70a0-11ea-bda6-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy przy kanałowym leczeniu i w związku z zaistniałą sytuacją trzeba zawiesić leczenie, czy można kontynuować?", "answerText": "\nSkontaktuj się telefonicznie w tej sprawie z lekarzem prowadzącym leczenie. Tylko on może udzielić informacji, jakie będą skutki przełożenia leczenia. Sam musisz decyzję, czy zawiesić leczenie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632452, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c43a-70a0-11ea-ab91-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c46e-70a0-11ea-8e16-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c49e-70a0-11ea-8bc2-3af9d3ce0829", "questionText": "Jeśli pacjent ma zaplanowaną np. fizjoterapię i termin rozpoczęcia przypada na jutro, to czy powinien pojechać? Czy termin nie przepadnie albo będzie do wykorzystanie w nieodległej przyszłości?", "answerText": "\nPlacówkom zaleca ograniczenie do niezbędnego minimum lub czasowe zawieszenie udzielania świadczeń wykonywanych planowo. Należy zatem skontaktować się z placówką, w której planowane jest leczenie. Jeśli ze względu na koronawirusa świadczeniodawca zawiesił udzielanie świadczeń, to wyznaczy nowy termin jego udzielenia. Jeśli w tym konkretnym przypadku świadczeniodawca decyduje się wykonać świadczenie, należy zastanowić się, czy potencjalne ryzyko związane z nieudzieleniem świadczenia w danym terminie i następstwa takiej decyzji nie przewyższają ryzyka związanego z zakażeniem COVID-19. Jeśli pacjent, mimo wszystko, nie decyduje się skorzystać ze świadczenia w terminie wskazanym przez świadczeniodawcę, musi go o tym poinformować i poprosić o wyznaczenie innego terminu (w zależności od dostępności wolnych terminów może się zdarzyć, że będzie to termin odległy).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6324742, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c518-70a0-11ea-bd50-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c554-70a0-11ea-bf9e-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c57a-70a0-11ea-892b-3af9d3ce0829", "questionText": "Co zrobić, gdy przy chorobie ciężkiej czy przewlekłej / postępującej zalecona jest wizyta u lekarza specjalisty z dopiskiem cito, a nie można się zapisać, ponieważ jest to pierwsza wizyta?", "answerText": "\nW sytuacji gdy pacjent ma termin, ale obawia się z niego korzystać\nPlacówkom zaleca ograniczenie do niezbędnego minimum lub czasowe zawieszenie udzielania świadczeń wykonywanych planowo. Należy zatem skontaktować się z placówkę w której planowane jest leczenie. Jeśli ze względu na koronawirusa świadczeniodawca zawiesił udzielanie świadczeń, to wyznaczy nowy termin jego udzielenia. Jeśli w tym konkretnym przypadku świadczeniodawca decyduje się wykonać świadczenie, to  najprawdopodobniej potencjalne ryzyko związane z nieudzieleniem świadczenia w danym terminie i następstwa takiej decyzji przewyższają ryzyka związanego z zakażeniem COVID-19. Pacjent sam musi rozważyć, czy skorzysta z porady, czy nie.\nMoże skorzystać ze świadczenia lub poprosić o wyznaczenie innego terminu (w zależności od dostępnych terminów może być to termin odległy).\nW sytuacji gdy pacjent nie może się zapisać\nProszę skorzystać z wyszukiwarki i znaleźć inny termin (może być on odległy).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632493, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c5d8-70a0-11ea-8332-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c612-70a0-11ea-b18d-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c63a-70a0-11ea-adc9-3af9d3ce0829", "questionText": "Co powinny zrobić osoby, które są dializowane, w sytuacji gdy w stacji dializ pojawi się podejrzenie koronawirusa lub ktoś będzie zarażony? Jakie kroki powinny podjąć?", "answerText": "\nPlacówki opieki zdrowotnej, zwłaszcza te opiekujące się osobami przewlekle chorymi, takie jak stacje dializ, mają na takie sytuacje przewidziane procedury. Stacja dializ na pewno udzieli informacji, jakie kroki podjęła w celu minimalizacji ryzyka zakażenia. Jednocześnie wskazać należy zostały wydane ogólne zalecenia dla podmiotów leczniczych. Przykładowo personel, który ma bliski kontakt z osobą chorą oraz osobą podejrzaną o zachorowanie na koronawirusa, zwykle zaopatrzony jest w odzież ochronną, która chroni go przed zakażeniem i co za tym idzie przeniesieniem zakażenia na kolejnych pacjentów. Jeśli dojdzie do bliskiego kontaktu personelu z osobą podejrzaną o zachorowanie, personel jest odsuwany od pracy do czasu otrzymania wyniku testu diagnostycznego tej osoby w kierunku koronawirusa (dalsze postępowanie w zależy od tego wyniku).\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632511, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c680-70a0-11ea-ab29-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c6c6-70a0-11ea-9b61-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c6f8-70a0-11ea-898e-3af9d3ce0829", "questionText": "Mojemu dziecku przysługuje leczenie stomatologiczne/ortodontyczne darmowe do 12 roku życia. Gabinet, w którym miały odbyć się zabiegi odwołał wizyty ze względu na obawę przed koronawirusem, a dziecko wkrótce skończy 12 lat. Czy istnieje możliwość przedłużenia okresu darmowych wizyt po ukończeniu przez dziecko 12 roku życia?", "answerText": "\nNie ma obecnie regulacji. Po ustabilizowaniu się sytuacji będą wytyczne. Można spróbować skontaktować się z placówką i poprosić, żeby w takiej sytuacji umówili wizytę w pierwszym wolnym terminie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63253, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c73e-70a0-11ea-8f74-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c770-70a0-11ea-9ce0-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c7a2-70a0-11ea-8bb5-3af9d3ce0829", "questionText": "Jestem przedsiębiorcą, który prowadzi eksport i import. Czy mogę wywieźć i przywieźć towar?", "answerText": "\nTak. Transport towarowy jest zachowany. \n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632549, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c810-70a0-11ea-9c15-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c842-70a0-11ea-a4a1-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c874-70a0-11ea-93b5-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy osoba, która prowadzi jednoosobową działalność gospodarczą i została poddana kwarantannie, może zawiesić działalność gospodarczą, żeby nie płacić składek?", "answerText": "\nOsoba, która prowadzi jednoosobową działalność gospodarczą zarejestrowaną w CEIDG, może bezterminowo ją zawiesić. Zawieszenie wykonywania działalności gospodarczej rozpoczyna się od dnia, który ta osoba wskaże we wniosku. Minimalny okres zawieszenia działalności gospodarczej wynosi 30 dni. Działalność może być zawieszona bezterminowo. \nJak zawiesić działalność online? Informacje na biznes.gov.pl - tutaj.    \nWięcej informacji na stronie Biznes.gov.pl\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6325681, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c8e2-70a0-11ea-9ce9-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c914-70a0-11ea-9af5-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c946-70a0-11ea-9d58-3af9d3ce0829", "questionText": "Kiedy mogę uzyskać prawo do zasiłku chorobowego?", "answerText": "\nZgodnie z przepisami (art. 33 ust. 1 w zw. z art. 5 ust. 1 pkt 1 lit. f, i ustawy z dnia 5 grudnia 2008 r. o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi) państwowy inspektor sanitarny lub państwowy graniczny inspektor sanitarny może wydać decyzję o poddaniu kwarantannie lub izolacji osoby przebywającej na terytorium RP, jeśli jest ona zakażona, chora na chorobę zakaźną albo podejrzana o zakażenie lub chorobę zakaźną lub miała styczność ze źródłem biologicznego czynnika chorobotwórczego. Decyzja inspektora sanitarnego stanowi podstawę do wypłaty świadczeń z tytułu choroby na ogólnych zasadach. Zatem za czas nieobecności w pracy z powodu kwarantanny lub izolacji przysługuje wynagrodzenie za czas choroby lub zasiłek chorobowy, wypłacane przez płatnika składek lub Zakład Ubezpieczeń Społecznych. Decyzja może być dostarczona do pracodawcy bądź do placówki ZUS po okresie kwarantanny lub izolacji. Jeżeli lekarz leczący uzna, że w trakcie hospitalizacji, izolacji lub kwarantanny ze względu na stan zdrowia osoby poddanej tym obowiązkom uzasadnione jest orzeczenie o czasowej niezdolności do pracy z powodu choroby i potwierdzi to, wystawiając zaświadczenie lekarskie , jest ono dokumentem do ustalenia prawa i wypłaty świadczeń z tytułu choroby. Ocena, czy stan zdrowia uzasadnia wystawienie zaświadczenia lekarskiego, pozostaje w kompetencji lekarza. Jeżeli będzie miała miejsce sytuacja, o której mowa w art. 35 ustawy o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi, czyli gdy lekarz przyjmujący do szpitala, miejsca izolacji lub odbywania kwarantanny, kierując się własną ocena stopnia zagrożenia dla zdrowia publicznego, podda osobę podejrzaną o zachorowanie, chorą na chorobę szczególnie niebezpieczną i wysoce zakaźną lub osobę narażoną na zakażenie hospitalizacji lub kwarantannie oraz badaniom, również w przypadku, gdy brak jest decyzji inspektora sanitarnego, a następnie ubezpieczony otrzyma decyzję inspektora sanitarnego, to ubezpieczonemu będą przysługiwały świadczenia z tytułu choroby. Jeżeli lekarz leczący uzna, że w trakcie hospitalizacji, izolacji lub kwarantanny ze względu na stan zdrowia uzasadnione jest orzeczenie o czasowej niezdolności do pracy z powodu choroby i potwierdzi to wystawiając zaświadczenie lekarskie, ubezpieczony może ubiegać się o świadczenia z tytułu choroby na ogólnych zasadach. Ocena, czy stan zdrowia uzasadnia wystawienie zaświadczenia lekarskiego, pozostaje w kompetencji lekarza.\nW przypadku gdy ubezpieczony dobrowolnie powstrzyma się od pracy i nie otrzyma zaświadczenia lekarskiego ani decyzji inspektora sanitarnego, nie przysługuje mu prawo do świadczeń pieniężnych w razie choroby. \nZakład Ubezpieczeń Społecznych nie jest właściwy w zakresie zasad usprawiedliwiania nieobecności w pracy określonych przepisami prawa pracy. Zakład nie jest także właściwy do zajmowania stanowiska w sprawie możliwości zastosowania art. 210 § 1 Kodeksu pracy, który przewiduje prawo pracownika do powstrzymania się od wykonywania pracy, gdy wykonywana przez niego praca stwarza zagrożenie dla zdrowia lub życia innym osobom, ponieważ zagadnienie to dotyczy przepisów o bezpieczeństwie i higienie pracy.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632589, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250c98c-70a0-11ea-a395-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250c9be-70a0-11ea-a89c-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250c9f0-70a0-11ea-8cae-3af9d3ce0829", "questionText": "Gdzie powinna się zwrócić o pomoc starsza osoba, która profilaktyczie chce zostać w domu, ale ma trudność ze zrobieniem zakupów, nie ma w pobliżu rodziny, a sąsiadów poprosić nie może?", "answerText": "\nDo najbliższego ośrodka opieki społecznej.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632608, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250ca4a-70a0-11ea-8071-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250ca7a-70a0-11ea-8ac7-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250caae-70a0-11ea-8050-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy banki będą otwarte?", "answerText": "\nTak. Banki i placówki finansowe działają normalnie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6326249, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250cae8-70a0-11ea-9549-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250cb1c-70a0-11ea-87c3-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250cb4c-70a0-11ea-a9d4-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy spożywcze sklepy osiedlowe będą otwarte?", "answerText": "\nNie zamykamy żadnych sklepów spożywczych. Ograniczamy jedynie funkcjonowanie galerii handlowych. W galeriach sklepy spożywcze, drogerie, pralnie, apteki oraz banki nadal będą czynne. Wszystkie sklepy poza galeriami handlowymi funkcjonują normalnie.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632641, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250cb94-70a0-11ea-9427-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250cbc6-70a0-11ea-a542-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250cbf8-70a0-11ea-ba5b-3af9d3ce0829", "questionText": "Od kiedy i do kiedy obowiązuje ograniczenie funkcjonowania galerii handlowych?", "answerText": "\nOd północy 14.03.2020 r. do odwołania. Po 14 dniach MZ przeanalizuje możliwość uchylenia rozporządzenia w przypadku poprawy sytuacji.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632658, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250cc3e-70a0-11ea-a4c6-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250cc70-70a0-11ea-9420-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250cca2-70a0-11ea-ad9b-3af9d3ce0829", "questionText": "Dlaczego zamykacie galerie handlowe?", "answerText": "\nNie zamykamy galerii handlowych. Ograniczamy ich funkcjonowanie, dzięki czemu zmniejszamy duże skupiska ludzi, a co za tym idzie szanse na rozprzestrzenianie się wirusa. \nZamknięte będą sklepy z:\n\nwyrobami tekstylnymi, \nwyrobami odzieżowymi, \nobuwiem i wyrobami skórzanymi, \nmeblami i sprzętem oświetleniowym, \nsprzętem radiowo-telewizyjnym i ze sprzętem gospodarstwa domowego, \nartykułami piśmiennymi i księgarskimi;\n\noraz wszystkie punkty prowadzące działalność rozrywkową i gastronomiczną.\nW galeriach mogą działać sklepy spożywcze, drogerie, pralnie, apteki oraz banki.\n \n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632677, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250cd10-70a0-11ea-910a-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250cd4c-70a0-11ea-9f4e-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250cd7e-70a0-11ea-9de0-3af9d3ce0829", "questionText": "Jakie działania powinien podjąć świadomy klient-konsument?", "answerText": "\nW sklepie:\n\nOsoby, które przebywają w sklepach, supermarketach, centrach handlowych powinny zawsze pamiętać o tym, że są współodpowiedzialne za zdrowie swoje i innych .\nW miarę możliwości należy unikaj przebywania w miejscach zatłoczonych, utrzymywać odstępy w kolejkach.\nPamiętaj o higienie rąk oraz higienie kichania i kasłania, w szczególności przy pakowaniu żywności luzem, nieopakowanej, tj. pieczywo, produkty cukiernicze, orzechy.\nRęce w sklepie mają kontakt z powierzchniami roboczymi, pieniędzmi. Do pakowania  używaj dostępnych rękawic foliowych oraz torebek.\nNiehigienicznym zachowaniem jest przebieranie i dotykanie produktów, które są przeznaczone do spożycia bez mycia i obróbki termicznej (np. pieczywo, bułki, wyroby cukiernicze).\nZwracaj uwagę na właściwą higienę układu oddechowego: nie kaszlaj lub/i nie kichaj w stronę innych osób czy towarów.\n\nW domu: \n\nZachowywaj właściwą higienę mycia i przygotowania żywności. Jest to priorytet nie tylko w przypadku koronawirusa, ale przede wszystkim typowych zanieczyszczeń mikrobiologicznych prowadzących do zatruć pokarmowych.\nMyj ręce, narzędzia kuchenne, blaty robocze, deski.\nZawsze pamiętaj o separacji produktów surowych i produktów już przygotowanych do spożycia, tak aby uniknąć zanieczyszczeń krzyżowych w kuchni.\n\nWHO zaleca przestrzeganie zasad PIĘCIU KROKÓW DO BEZPIECZNIEJSZEJ ŻYWNOŚCI\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632697, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250cdba-70a0-11ea-b528-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250ce0a-70a0-11ea-a691-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250ce3a-70a0-11ea-a293-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy mogę zamawiać jedzenie do domu?", "answerText": "\nTak. Jednym z działań profilaktycznych jest ograniczenie działalności restauracji, kawiarni czy barów. Mogą one świadczyć jedynie usługi na wynos i na dowóz.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6327171, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250ce82-70a0-11ea-8ffe-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250cebe-70a0-11ea-96f8-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250cef0-70a0-11ea-ad01-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy zamknięte będą kluby, kasyna i inne miejsca rozrywki?", "answerText": "\nTak.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632734, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250cf36-70a0-11ea-8e45-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250cf68-70a0-11ea-83a2-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250cf9a-70a0-11ea-a619-3af9d3ce0829", "questionText": "W jakich terminach nie będzie można pójść do baru czy restauracji?", "answerText": "\nPunkty gastronomiczne będą zamknięte do czasu zabezpieczenia sytuacji sanitarnej, kiedy to uchylone zostanie rozporządzenie Ministra Zdrowia.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632751, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250cfe2-70a0-11ea-8101-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d026-70a0-11ea-b90f-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d058-70a0-11ea-aecb-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy zamawianie jedzenia jest bezpieczne?", "answerText": "\nTak, lokale gastronomiczne będą wciąż mogły dostarczać jedzenie do klientów.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63277, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d09e-70a0-11ea-95b8-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d0d0-70a0-11ea-8534-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d102-70a0-11ea-bf3b-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy powinniśmy robić zapasy żywności?", "answerText": "\nNie. Sklepy spożywcze będą otwarte normalnie. Nie ma potrzeby robienia zapasów. Polska jest jednym z największym producentów żywności w Europie, dlatego brak żywności nam nie grozi.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632787, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d152-70a0-11ea-bc5b-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d18c-70a0-11ea-8981-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d1c0-70a0-11ea-b3f7-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy wirus może przenosić się za pomocą żywności?", "answerText": "\nEuropejski Urząd ds. Bezpieczeństwa Żywności (EFSA) opublikował w dniu 9 marca 2020 r. stanowisko, iż zgodnie z aktualną wiedzą nie ma dowodów na to, że żywność może być źródłem lub pośrednim ogniwem transmisji wirusa SARS COV-2. Informacja EFSA (w języku angielskim).\nEFSA podkreśla, że na podstawie doświadczeń z wirusami SARS i MERS można sądzić, że nie dochodzi do infekcji człowieka poprzez żywność wirusem SARS COV-2. Tak więc jest mało prawdopodobne, aby wirus przenosił się przez żywność, i nie ma dotychczas dowodów, aby miało to miejsce. EFSA podkreśla, że stale monitoruje sytuację dotyczącą ogniska zakażenia SARS COV-2, które jest źródłem zachorowań w bardzo wielu krajach. W zachowaniu bezpieczeństwa mikrobiologicznego żywności istotne jest rygorystyczne zachowanie podstawowych zasad bezpieczeństwa żywności, które służą zapobieganiu jej zanieczyszczeniu, w tym również wtórnemu zanieczyszczeniu na etapie dystrybucji i sprzedaży.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632807, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d210-70a0-11ea-9132-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d242-70a0-11ea-957d-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d274-70a0-11ea-9a3e-3af9d3ce0829", "questionText": "Jak dbać o bezpieczną żywność?", "answerText": "\nStosuj PIĘĆ KROKÓW DO BEZPIECZNIEJSZEJ ŻYWNOŚCI, zalecane przez WHO.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6328242, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d2ba-70a0-11ea-9af1-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d2ec-70a0-11ea-baa3-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d31e-70a0-11ea-86a0-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy obróbka termiczna niszczy koronawirusa?", "answerText": "\nDokładna obróbka termiczna niszczy wirusa, ponieważ koronawirus ulega zniszczeniu gdy zastosuje się odpowiednią kombinację czasu i temperatury np. 60stC przez 30 min. Tak więc w przypadku mięsa, produktów surowych, typowa obróbka cieplna eliminuje zanieczyszczenie mikrobiologiczne, w tym również SARS COV-2.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6328409, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d364-70a0-11ea-92cc-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d398-70a0-11ea-a19f-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d3c8-70a0-11ea-b8b4-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy rozpylanie alkoholu lub chloru na całe ciało może zabić nowego koronawirusa?", "answerText": "\nNie. Rozpylanie alkoholu lub chloru na całym ciele nie zabije wirusów, które już dostały się do organizmu. Rozpylanie takich substancji może być szkodliwe dla skóry i błon śluzowych (tj. oczu, ust). Zarówno alkohol, jak i chlor mogą być przydatne do dezynfekcji powierzchni, ale należy je stosować zgodnie z odpowiednimi zaleceniami.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632865, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d454-70a0-11ea-9060-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d486-70a0-11ea-bed0-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d4b8-70a0-11ea-937c-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy suszarki do rąk skutecznie zabijają nowego koronawirusa?", "answerText": "\nNie. Suszarki do rąk nie są skuteczne w zabijaniu SARS-CoV-2019. Aby uchronić się przed nowym koronawirusem, należy często myć ręce wodą i mydłem oraz dezynfekować je płynem na bazie alkoholu. Po umyciu rąk należy je dokładnie osuszyć, używając ręczników papierowych lub suszarki na gorące powietrze.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632884, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d512-70a0-11ea-855f-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d546-70a0-11ea-a131-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d576-70a0-11ea-9ec7-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy lampa dezynfekująca na promienie UV może zabić nowego koronawirusa?", "answerText": "\nLampy UV przeznaczone są do dezynfekcji pomieszczeń, nie powinny być używane do sterylizacji rąk lub innych obszarów skóry, ponieważ promieniowanie UV może powodować podrażnienie skóry.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632902, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d5c6-70a0-11ea-a0da-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d5f8-70a0-11ea-9f15-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d628-70a0-11ea-861f-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy szczepionki przeciwko zapaleniu płuc chronią przed nowym koronawirusem?", "answerText": "\nNie. Szczepionki przeciw zapaleniu płuc, takie jak szczepionka przeciwko pneumokokom i szczepionka przeciwko Haemophilus influenza typu B (Hib), nie zapewniają ochrony przed nowym koronawirusem. Wirus jest tak nowy i inny, że jeszcze nie istnieje właściwa szczepionka szczepionki. Naukowcy próbują opracować szczepionkę przeciwko SARS-CoV-2019, a WHO wspiera ich wysiłki. Chociaż szczepionki te nie są skuteczne przeciwko SARS-CoV-2019, zaleca się ich wykonanie zgodnie z kalendarzem szczepień.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.63292, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d67a-70a0-11ea-921e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d6ac-70a0-11ea-846b-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d6de-70a0-11ea-b8c5-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy regularne płukanie nosa solą fizjologiczną może zapobiec infekcji nowym koronawirusem?", "answerText": "\nNie. Nie ma dowodów na to, że regularne płukanie nosa solą fizjologiczną chroni przed zakażeniem nowym koronawirusem. Istnieją pewne ograniczone dowody, że regularne płukanie nosa solą fizjologiczną może pomóc szybciej zregenerować się śluzówce przy przeziębieniu. Jednak regularne płukanie nosa nie zapobiega infekcjom dróg oddechowych.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.632937, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d724-70a0-11ea-8f59-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d758-70a0-11ea-9942-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d788-70a0-11ea-a175-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy jedzenie czosnku może zapobiec infekcji nowym koronawirusem?", "answerText": "\nCzosnek to zdrowa żywność, która może mieć pewne właściwości przeciwdrobnoustrojowe. Jednak nie ma obecnie dowodów, że jedzenie czosnku chroni przed nowym koronawirusem.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.gov.pl/web/koronawirus/pytania-i-odpowiedzi", "sourceName": "GOV Polska", "dateScraped": 1585364446.6329558, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5250d7e2-70a0-11ea-a62d-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5250d814-70a0-11ea-9d0d-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5250d846-70a0-11ea-87c1-3af9d3ce0829", "questionText": "Czy zimna pogoda i śnieg mogą zabić koronawirusa?", "answerText": "\nNie ma powodu sądzić, że zimna pogoda może zabić nowego koronawirusa lub inne choroby. Normalna temperatura ciała człowieka wynosi około 36,5 stopni C do 37 stopni C, niezależnie od temperatury zewnętrznej i pogody. Najskuteczniejszym sposobem ochrony przed nowym koronawirusem jest częste mycie rąk wodą i mydłem oraz korzystanie środków do dezynfekcji rąk na bazie alkoholu . Należy także unikać bliskiego kontaktu z każdym, kto kaszle i kicha.\n", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "PL", "region": "", "city": "", "lang": "pl"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328565, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539300-70a0-11ea-a416-3af9d3ce0829", "answerUUID": "535394c2-70a0-11ea-8235-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353951c-70a0-11ea-87ba-3af9d3ce0829", "questionText": "Welche Länder/Regionen sind von Erkrankungen mit dem neuartigen Coronavirus betroffen?", "answerText": "Aktuelle Fallzahlen, betroffene Länder und Informationen zu internationalen Risikogebieten bzw. besonders betroffenen Gebieten in Deutschland finden Sie auf den Seiten des Robert Koch-Instituts unter www.rki.de/covid-19-fallzahlen und www.rki.de/covid-19-risikogebiete. Die Anzahl der Fälle in Deutschland - nach Bundesländern und Landkreisen aufgeschlüsselt - stellt das Robert Koch-Institut grafisch in einem sogenannten COVID-19-Dashboard dar.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3286452, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "535395d0-70a0-11ea-a956-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353960c-70a0-11ea-a492-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539648-70a0-11ea-bf77-3af9d3ce0829", "questionText": "Wie wird das neuartige Coronavirus übertragen?", "answerText": "Das neuartige Coronavirus ist von Mensch zu Mensch übertragbar. Der Hauptübertragungsweg in der Bevölkerung scheint die Tröpfcheninfektion zu sein. Diese Übertragung kann direkt von Mensch zu Mensch erfolgen, wenn Virus-haltige Tröpfchen an die Schleimhäute der Atemwege gelangen. Auch eine Übertragung durch Schmierinfektion über die Hände, die mit der Mund- oder Nasenschleimhaut sowie mit der Augenbindehaut in Kontakt gebracht werden, ist prinzipiell nicht ausgeschlossen. Welche Rolle die Schmierinfektion spielt, ist nicht bekannt. Bisher wurden häufig Infektionsketten identifiziert, die am besten durch eine direkte Übertragung, z. B. durch Tröpfchen, erklärbar waren. Die neuartigen Coronaviren wurden auch in Stuhlproben Betroffener gefunden. Ob das neuartige Coronavirus auch über den Stuhl verbreitet werden kann, ist noch nicht abschließend geklärt. (Siehe auch die Fragen „Wie kann man sich vor einer Ansteckung schützen?“ und „Ist das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes in der Allgemeinbevölkerung zum Schutz vor akuten Atemwegsinfektionen sinnvoll?“).", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3286679, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "535396a2-70a0-11ea-ab96-3af9d3ce0829", "answerUUID": "535396de-70a0-11ea-8909-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539710-70a0-11ea-9eec-3af9d3ce0829", "questionText": "Wie lange dauert es, bis die Erkrankung nach Ansteckung ausbricht?", "answerText": "Derzeit wird davon ausgegangen, dass es nach einer Ansteckung 1 bis 14 Tage dauern kann, bis Krankheitszeichen auftreten. Im Durchschnitt beträgt diese sogenannte Inkubationszeit 5 bis 6 Tage.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328686, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539762-70a0-11ea-bfcf-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353979c-70a0-11ea-8c5a-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "535397cc-70a0-11ea-9a89-3af9d3ce0829", "questionText": "Welche Krankheitszeichen werden durch das neuartige Coronavirus ausgelöst?", "answerText": "Als häufigste Krankheitszeichen werden Husten und Fieber berichtet. Es sind aber auch eine Reihe weiterer Krankheitszeichen wie Atemnot, Muskel- und Gelenkschmerzen, Halsschmerzen und Kopfschmerzen möglich. Die Krankheitsverläufe sind jedoch unspezifisch, vielfältig und variieren stark. Daher lassen sich keine allgemeingültigen Aussagen zum „typischen“ Krankheitsverlauf machen.Eine Infektion kann ohne Krankheitszeichen ablaufen, es sind aber auch Krankheitsverläufe mit schweren Lungenentzündungen mit Lungenversagen und Tod möglich. Am häufigsten (vermutlich mehr als 80 Prozent) sind jedoch milde Krankheitsverläufe.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328706, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353981e-70a0-11ea-bf1b-3af9d3ce0829", "answerUUID": "535398dc-70a0-11ea-9bd4-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539918-70a0-11ea-81ef-3af9d3ce0829", "questionText": "Kann man sich gegen COVID-19 impfen lassen?", "answerText": "Momentan steht kein Impfstoff zur Verfügung, der vor einer Ansteckung mit dem neuartigen Coronavirus schützt. Weltweit wird intensiv an solchen Impfstoffen gearbeitet. Wann ein Impfstoff zum Schutz vor dem neuartigen Coronavirus verfügbar sein wird, ist derzeit noch nicht zu sagen.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3287392, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539968-70a0-11ea-984e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353999a-70a0-11ea-8668-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "535399d8-70a0-11ea-b39e-3af9d3ce0829", "questionText": "Wie schätzt das Robert Koch-Institut die Lage in Deutschland ein?", "answerText": "Die aktuelle Einschätzung des Robert Koch-Instituts zur Lage in Deutschland finden Sie unter www.rki.de/covid-19-risikobewertung.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328757, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539a1c-70a0-11ea-af1b-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53539a58-70a0-11ea-a3a3-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539a8a-70a0-11ea-9d6b-3af9d3ce0829", "questionText": "Was bedeutet es für Deutschland, wenn sich das neuartige Coronavirus hierzulande zunehmend ausbreitet?", "answerText": "Es ist offen, wie viele Menschen sich insgesamt in Deutschland mit dem Coronavirus infizieren werden. Schätzungen gehen von bis zu 70 % der Bevölkerung aus, es ist allerdings unklar, über welchen Zeitraum dies geschehen wird. Die Auswirkungen für Deutschland lassen sich nicht vorhersagen. Nach derzeitigen Erkenntnissen verläuft nur ein kleiner Teil der Erkrankungen schwer (siehe auch Frage „Welche Personengruppen sind besonders häufig von einem schweren Verlauf der Erkrankung betroffen?“). Dennoch: Wenn sich die Erkrankung ungebremst ausbreitet, könnte dies zu einer erheblichen Krankheitslast in Deutschland führen.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328777, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539af8-70a0-11ea-a715-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53539b34-70a0-11ea-8fc2-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539b66-70a0-11ea-a3d1-3af9d3ce0829", "questionText": "Was sollte die Bevölkerung tun, um die Verbreitung des Virus bestmöglich zu verlangsamen?", "answerText": "Bürgerinnen und Bürger können dazu beitragen, die Verbreitung des Virus zu verlangsamen, indem sie folgende Empfehlungen berücksichtigen:Bleiben Sie bei Krankheitszeichen im Bereich der Atemwege zu Hause. Informieren Sie sich auf den Internetseiten öffentlicher Stellen, die qualitätsgesicherte Informationen zum neuartigen Coronavirus anbieten. Dies sind beispielsweise die Seiten des Bundesgesundheitsministeriums und der Landesgesundheitsministerien, der Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung und des Robert Koch-Instituts. Falls erforderlich, informiert auch das zuständige lokale Gesundheitsamt über die entsprechende Situation.Verbreiten Sie keine zweifelhaften Social-Media-Informationen. Weitere Hinweise hierzu finden Sie unter der Rubrik „Verlässliche Informationen erkennen“. Befolgen Sie die Vorgaben und Empfehlungen der zuständigen Behörden. Beachten Sie, dass der Aufenthalt im öffentlichen Raum nur alleine, mit einer weiteren nicht im Haushalt lebenden Person oder im Kreis der Angehörigen des eigenen Hausstands gestattet ist.Halten Sie mindestens 1,5 Meter Abstand von anderen Menschen. Praktizieren Sie eine gute Händehygiene und halten Sie sich an die Husten- und Niesregeln. Verzichten Sie auf das Händeschütteln. Fassen Sie sich möglichst wenig ins Gesicht, um etwaige Krankheitserreger nicht über die Schleimhäute von Augen, Nase oder Mund aufzunehmen. Vermeiden Sie die Nutzung von öffentlichen Verkehrsmitteln. Arbeiten Sie, wenn möglich, von zu Hause. Organisieren bzw. besuchen Sie keine privaten Treffen, ob bei sich oder bei anderen zu Hause (z. B. Geburtstagsfeiern, Spielverabredungen für Kinder, oder Filmabende). Diese Freizeitbeschäftigungen können aktuell nur mit den im Haushalt lebenden Personen durchgeführt werden. Nur so kann das Ziel, die Ansteckungen einzudämmen, auch gelingen.Bitte informieren Sie sich auch zu möglichen regionalen bzw. lokalen Maßnahmen, die zu beachten sind.Ein Merkblatt mit Verhaltensregeln und -empfehlungen finden Sie auf infektionsschutz.deOptionen für Maßnahmen zur Kontaktreduzierung in Gebieten, in denen vermehrt Fälle bekannt wurden, finden Sie auf den Seiten des Robert Koch-Instituts.Weitere Informationen, wie sich jeder Einzelne auf eine COVID-19-Pandemie vorbereiten kann, stellt das Science Media Center zur Verfügung.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3287969, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539bb6-70a0-11ea-9eae-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53539be8-70a0-11ea-8d75-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539c24-70a0-11ea-b534-3af9d3ce0829", "questionText": "Wie kann man sich und andere vor einer Ansteckung schützen?", "answerText": "Wie bei Influenza und anderen Atemwegserkrankungen schützen das Einhalten der Husten- und Niesregeln, eine gute Händehygiene sowie Abstandhalten zu Erkrankten (mindestens 1,5 Meter ) auch vor einer Übertragung des neuartigen Coronavirus. Auch auf das Händeschütteln sollte verzichtet werden.Generell sollten Menschen, die Atemwegssymptome, d. h. Krankheitszeichen im Bereich der Atemwege haben, zu Hause bleiben. Erkrankte sollten die ungehinderte Freisetzung von Tröpfchen z. B. beim Husten oder Niesen möglichst unterbinden, d. h. die Husten- und Niesregeln beachten oder einen Mund-Nasen-Schutz bzw. eine alternative Barriere vor Mund und Nase (z. B. aus Stoff) tragen (siehe auch: Ist das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes in der Allgemeinbevölkerung zum Schutz vor akuten respiratorischen Infektionen sinnvoll?). Dabei ist unbedingt zu beachten, dass eine gute Händehygiene und das Abstandhalten nicht vernachlässigt werden.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3288162, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539c68-70a0-11ea-9823-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53539c9c-70a0-11ea-a8e2-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539ccc-70a0-11ea-8db0-3af9d3ce0829", "questionText": "Welche Verhaltensregeln und -empfehlungen sollten zum Schutz vor dem neuartigen Coronavirus im Alltag und im Miteinander beachtet werden?", "answerText": "Ein Merkblatt mit Verhaltensregeln und -empfehlungen finden Sie auf infektionsschutz.de.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328833, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539d1e-70a0-11ea-954d-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53539d50-70a0-11ea-9194-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539d82-70a0-11ea-8ac2-3af9d3ce0829", "questionText": "Warum ist es wichtig, Abstand zu halten bzw. soziale Kontakte zu beschränken?", "answerText": "Durch die Beschränkung sozialer Kontakte soll die Ausbreitung des neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 in Deutschland verlangsamt werden. Ein Abstand von mindestens 1,5 Metern zu anderen vermindert das Risiko einer Übertragung von SARS-CoV-2. Das Virus wird vor allem durch direkten Kontakt zwischen Menschen (z. B. im Gespräch) durch kleine Tröpfchen übertragen. Eine Übertragung kann auch schon bis zu zwei Tage vor dem Auftreten von Krankheitszeichen stattfinden, oder bei einem sehr milden Verlauf der Erkrankung.  Eine rasche Ausbreitung des Virus würde insbesondere eine Gefährdung für ältere Menschen und Menschen mit Vorerkrankungen bedeuten. Menschen, die zu diesen Risikogruppen gehören, erkranken häufiger schwer und eine stationäre oder sogar intensivmedizinische Behandlung kann dann erforderlich sein. Zudem besteht die Gefahr eines Engpasses im Gesundheitswesen (z. B. Zahl der Krankenhausbetten, medizinisches und pflegerisches Personal), wenn viele Menschen gleichzeitig erkranken. Dies kann dann möglicherweise dazu führen, dass die Kapazitäten nicht ausreichen, um alle Patienten zu versorgen. Auch Menschen mit anderen Erkrankungen können dann möglicherweise nicht mehr im Krankenhaus behandelt werden. Das Minimieren der Kontakte kann beispielsweise über die Schließung von Gemeinschaftseinrichtungen oder durch das Arbeiten im Homeoffice bewirkt werden.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328851, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": true, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539dd2-70a0-11ea-8aeb-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53539e06-70a0-11ea-83b2-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539e36-70a0-11ea-aa5d-3af9d3ce0829", "questionText": "Welche Personengruppen sind besonders häufig von einem schweren Verlauf der Erkrankung betroffen?", "answerText": "Obwohl schwere Verläufe auch bei Personen ohne Vorerkrankung auftreten können und auch bei jüngeren Patienten beobachtet wurden, haben die folgenden Personengruppen ein erhöhtes Risiko für schwere Verläufe:ältere Personen (mit stetig steigendem Risiko für schweren Verlauf ab etwa 50 bis 60 Jahren) RaucherPersonen mit bestimmten Vorerkrankungen: des Herz-Kreislauf-Systems (z. B. koronare Herzerkrankung und Bluthochdruck)  der Lunge (z. B. Asthma, chronische Bronchitis)  Patienten mit chronischen Lebererkrankungen Patienten mit Diabetes mellitus (Zuckerkrankheit) Patienten mit einer KrebserkrankungPatienten mit geschwächtem Immunsystem (z. B. aufgrund einer Erkrankung, die mit einer Immunschwäche einhergeht oder durch Einnahme von Medikamenten, die die Immunabwehr schwächen, wie z. B. Cortison). Weitere Informationen und Hilfestellungen für Personen mit einem höheren Risiko für einen schweren Krankheitsverlauf finden Sie unter www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Risikogruppen.html.Hinweise zur Prävention und zum Management von Erkrankungen in Alten- und Altenpflegeheimen finden Sie unter https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Altenpflegeheime.html.Material für Pflegeeinrichtungen zum Coronavirus finden Sie auf infektionsschutz.de.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328871, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539ea4-70a0-11ea-9be1-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53539ee2-70a0-11ea-9259-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539f12-70a0-11ea-8f72-3af9d3ce0829", "questionText": "Was ist über COVID-19 bei Kindern und Schwangeren bekannt?", "answerText": "Es ist derzeit noch unklar, ob Kinder weniger an COVID-19 erkranken als Erwachsene. Der Krankheitsverlauf scheint bei Kindern jedoch häufig geringer ausgeprägt zu sein als bei Erwachsenen. Jedoch können auch, insbesondere bei jüngeren Kindern, schwere Verläufe vorkommen. Welche Rolle Kinder und Jugendliche an der Ausbreitung des Virus in der Bevölkerung spielen, lässt sich nicht sagen, da hierzu keine Daten vorliegen. Zu Beginn der Pandemie in China wurden vor allem Übertragungen unter Erwachsenen nachgewiesen, später kam es auch zu Infektionen bei Kindern. Da Kinder und Jugendliche häufig engen Kontakt untereinander haben und zudem die Erkrankung bei ihnen häufiger ohne Krankheitszeichen verläuft, erscheint es plausibel, dass Übertragungen stattfinden. Insbesondere in einem fortgeschrittenen Stadium der Pandemie, bei dem viele -auch unerkannte- Ansteckungen stattfinden, scheint die Übertragung durch Kinder und Jugendliche eine Rolle zu spielen. Kinder und Jugendliche sollten ebenso wie Erwachsene darauf achten, zu anderen einen Abstand von mindestens 1,5 Metern zu halten. Auch für Kinder und Jugendliche gilt, dass sich nicht mehr als zwei Personen treffen sollen. Die Wahrscheinlichkeit einer Übertragung ist im Freien geringer als in geschlossenen Räumen. Trotzdem sollten Kinder und Jugendliche, die keinen Abstand zu anderen halten können oder wollen, zu Hause bleiben. Kranke Kinder und Jugendliche sollen zu Hause bleiben und bei Bedarf ärztlich behandelt werden (siehe auch “Warum ist es wichtig, Abstand zu halten, bzw. soziale Kontakte zu beschränken?“). Für alle Eltern und Kinder gibt die BZgA Tipps für den Familienalltag während der Coronavirus-Pandemie unter www.kindergesundheit-info.de und www.uebergewicht-vorbeugen.de. Schwangere scheinen der WHO und deren Daten aus China zufolge kein erhöhtes Risiko für einen schweren Krankheitsverlauf zu haben. Es gibt bislang keine Hinweise darauf, dass COVID-19 auf das Kind im Mutterleib übertragbar ist. Eine Übertragung auf das neugeborene Kind ist über engen Kontakt und eine Tröpfcheninfektion möglich. Bisher gibt es keine Nachweise des neuartigen Coronavirus in der Muttermilch. Es liegen derzeit aber noch keine ausreichenden Daten vor, um diese und andere Fragen zu COVID-19 in der Schwangerschaft sicher zu beantworten. Die Deutsche Gesellschaft für Gynäkologie und Geburtshilfe hat Hinweise und FAQ für Schwangere und Säuglinge erarbeitet.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3288908, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53539f6c-70a0-11ea-9341-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53539f9e-70a0-11ea-9e17-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53539fda-70a0-11ea-842e-3af9d3ce0829", "questionText": "Welchen Zweck erfüllt eine Quarantäne bzw. eine häusliche Absonderung?", "answerText": "Eine weitere Ausbreitung des neuartigen Coronavirus in Deutschland soll so weit wie möglich verlangsamt werden. Hierfür ist es notwendig, die Personen, die Kontakt zu Menschen hatten, bei denen das neuartige Coronavirus im Labor nachgewiesen wurde, zu identifizieren und – je nach individuellem Infektionsrisiko – ihren Gesundheitszustand für die maximale Dauer der Zeit, die zwischen einer Ansteckung und dem Auftreten von Krankheitszeichen (14 Tage) liegt, zu beobachten, wenn geboten, auch in häuslicher Quarantäne.Das Robert Koch-Institut gibt Empfehlungen zum Management von Kontaktpersonen, die durch das zuständige Gesundheitsamt unter Berücksichtigung der angestrebten Schutzziele an die Situation vor Ort angepasst werden können.Das Gesundheitsamt legt im Einzelfall das konkrete Vorgehen für Kontaktpersonen fest. Zu den Empfehlungen des Gesundheitsamtes kann gehören, zu Hause zu bleiben, Abstand zu anderen Personen zu halten, auf eine regelmäßige Händehygiene sowie auf eine gute Belüftung der Wohn- und Schlafräume zu achten und Haushaltsgegenstände wie beispielsweise Geschirr und Wäsche nicht mit anderen zu teilen, ohne diese Gegenstände zuvor wie üblich zu waschen. Wenn die Möglichkeit besteht, sollte ein eigenes Badezimmer genutzt werden. Hygieneartikel sollten nicht geteilt werden und die Wäsche sollte regelmäßig und gründlich wie üblich gewaschen werden. Das Einhalten der Husten- und Niesregeln, die Benutzung von Einwegtaschentüchern beim Naseputzen und regelmäßige Händehygiene sind wichtig, damit die Viren im Falle einer tatsächlichen Ansteckung nicht unnötig in der Umgebung verteilt werden. Oberflächen, mit denen die betroffene Person in Berührung kommt, wie beispielsweise Tische oder Türklinken, sollten regelmäßig mit Haushaltsreiniger gereinigt werden.Angehörige können hilfsbedürftige Kontaktpersonen im Alltag zum Beispiel durch Einkäufe unterstützen. Auch können sie helfen, indem sie für gute Belüftung der Wohn- und Schlafräume sorgen und auf regelmäßige Händehygiene achten. Körperkontakt sollten sie vermeiden.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328911, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a028-70a0-11ea-a94a-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a05c-70a0-11ea-a66c-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a098-70a0-11ea-9d12-3af9d3ce0829", "questionText": "Wer muss in behördlich angeordnete Quarantäne?", "answerText": "In Quarantäne muss, wer ein hohes Risiko hat, sich angesteckt zu haben. Dies ist der Fall, wenn man innerhalb der letzten 14 Tage engen Kontakt zu einem laborbestätigten COVID-19-Patienten hatte. Ein enger Kontakt bedeutet, dass man mindestens 15 Minuten mit dem Erkrankten gesprochen hat, bzw. angehustet oder angeniest worden ist, während dieser ansteckend gewesen istimmer, wenn das Gesundheitsamt dies anordnetNicht in Quarantäne muss, wer ein geringeres Risiko hat, sich angesteckt zu haben. Dies ist der Fall, wenn man innerhalb der letzten 14 Tage im gleichen Raum mit einer Person mit einer festgestellten COVID-19-Erkrankung war, ohne einen engen Kontakt in einem Gebiet mit steigenden Fallzahlen von COVID-19 warWenn man beispielsweise in den letzten 14 Tagen nur im gleichen Raum mit einem COVID-19-Erkrankten war und keinen engen Kontakt hatte, wird keine Quarantäne angeordnet, da dann ein geringeres Ansteckungsrisiko besteht.Wer Kontakt zu einer Person in der Familie, im Freundes- oder Bekanntenkreis hatte, die wiederum Kontakt zu einem im Labor bestätigten COVID-19-Patienten hatte, aber völlig gesund ist, muss ebenfalls nicht in Quarantäne. In diesem Fall ist man keine Kontaktperson und hat kein erhöhtes Risiko für eine COVID-19 Erkrankung. Wer mit Menschen mit Vorerkrankungen arbeitet, z. B. im Krankenhaus oder in der Altenpflege, sollte aber in jedem Fall seinen Betriebsarzt informieren. Und für alle gilt: Führen Sie eine tägliche Selbstkontrolle auf Krankheitszeichen durch. Falls Zeichen einer Atemwegserkrankung auftreten, lesen Sie bitte die Frage „Sollte bei einer Atemwegserkrankung ärztlicher Rat eingeholt und nach einem Test gefragt werden, auch wenn die Krankheitszeichen nur leicht sind (Husten, Niesen, Halsschmerzen etc.)?“", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328931, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a0f4-70a0-11ea-a513-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a124-70a0-11ea-91f8-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a158-70a0-11ea-907a-3af9d3ce0829", "questionText": "Sollte bei einer Atemwegserkrankung ärztlicher Rat eingeholt und nach einem Test gefragt werden, auch wenn die Krankheitszeichen nur leicht sind (Husten, Niesen, Halsschmerzen etc.)?", "answerText": "Ja, wenn:man in den letzten zwei Wochen Kontakt hatte zu einem Erkrankten, bei dem im Labor eine COVID-19 Diagnose gestellt wurde eine Vorerkrankung besteht oder die Atemwegserkrankung schlimmer wird (Atemnot, hohes Fieber etc.) wenn man bei der Arbeit oder ehrenamtlichen Tätigkeit mit Menschen in Kontakt kommt, die ein hohes Risiko für schwere Erkrankungen haben (z. B. im Krankenhaus oder der Altenpflege)Schon bevor das Testergebnis vorliegt, sollte man sich selbst isolieren, d. h. zu Hause bleiben, alle engen Kontakte unter 2 Metern meiden, gute Händehygiene einhalten und bei Kontakt zu anderen (falls vorhanden) einen Mund-Nasenschutz tragen.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3289511, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a1b0-70a0-11ea-8d5a-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a1e2-70a0-11ea-84c0-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a21e-70a0-11ea-90a6-3af9d3ce0829", "questionText": "Was sollen Betroffene mit Krankheitszeichen tun, wenn sie weder eine Hotline noch eine Hausärztin oder einen Hausarzt telefonisch erreichen?", "answerText": "Wenn Sie nur leichte Krankheitszeichen haben, sollten Sie sich selbst isolieren, d. h. zuhause bleiben und alle engen Kontakte unter zwei Metern meiden. Außerdem sollten Sie eine gute Händehygiene und die Husten- und Niesregeln einhalten. Sollten die Beschwerden zunehmen, sollten Sie zunächst nochmals versuchen, die bundesweite Rufnummer des ärztlichen Bereitschaftsdienstes in Deutschland 116117 anzurufen. In Notfällen (z. B. Atemnot) wenden Sie sich an den Notruf 112 oder eine Rettungsstelle.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328969, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a264-70a0-11ea-af30-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a298-70a0-11ea-ae2c-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a2d2-70a0-11ea-b81e-3af9d3ce0829", "questionText": "Ist ein Test auf das neuartige Coronavirus bei Personen ohne jedes Krankheitszeichen sinnvoll?", "answerText": "Eine Laboruntersuchung sollte nur durchgeführt werden, wenn Krankheitszeichen vorliegen, um deren Ursache abzuklären. Bei einer gesunden Person sagt ein negatives Testergebnis auf das neuartige Coronavirus nichts darüber aus, ob diese Person doch noch krank werden kann. Zudem werden damit die Laborkapazitäten unnötig belastet.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.328987, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a318-70a0-11ea-86c3-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a35e-70a0-11ea-932d-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a390-70a0-11ea-a74c-3af9d3ce0829", "questionText": "Welche Behandlungsmöglichkeiten stehen für das neuartige Coronavirus zur Verfügung?", "answerText": "Nicht alle Erkrankungen nach Infektion mit dem neuartigen Coronavirus verlaufen schwer, auch bei den meisten in China berichteten Fällen war der Krankheitsverlauf mild. Im Zentrum der Behandlung der Infektion stehen die optimalen unterstützenden Maßnahmen entsprechend der Schwere des Krankheitsbildes. Eine spezifische, d.h. gegen das neuartige Coronavirus selbst gerichtete Therapie, steht derzeit nicht zur Verfügung.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.329008, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a3e8-70a0-11ea-a3bb-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a430-70a0-11ea-9a97-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a462-70a0-11ea-a245-3af9d3ce0829", "questionText": "Ist das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes in der Allgemeinbevölkerung zum Schutz vor akuten Atemwegsinfektionen sinnvoll?", "answerText": "Die wichtigsten und effektivsten Maßnahmen zum persönlichen Schutz sowie zum Schutz von anderen Personen vor der Ansteckung mit Erregern von Atemwegsinfektionen sind das Einhalten der Husten- und Niesregeln, eine gute Händehygiene und das Abstandhalten (mindestens 1,5  Meter) von krankheitsverdächtigen Personen. Diese Maßnahmen sind in Anbetracht der Grippewelle aber überall und jederzeit angeraten.Wenn eine an einer akuten Atemwegsinfektion erkrankte Person sich im öffentlichen Raum bewegen muss, kann das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes durch diese Person sinnvoll sein, um das Risiko einer Ansteckung anderer Personen zu verringern (Schutz der Mitmenschen). Denn durch einen Mund-Nasen-Schutz oder gegebenenfalls eine alternative Barriere vor Mund und Nase (z. B. aus Stoff) kann eine größtmögliche Zurückhaltung von Tröpfchen, welche beim Husten oder Niesen entstehen, erreicht werden.  Für die optimale Wirksamkeit ist es wichtig, dass der Mund-Nasen-Schutz korrekt sitzt. Dieser muss eng anliegend getragen werden und bei Durchfeuchtung gewechselt werden. Während des Tragens sollte er nicht (auch nicht unbewusst) verschoben werden.Hingegen gibt es keine hinreichenden Belege dafür, dass das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes das Risiko einer Ansteckung für eine gesunde Person, die ihn trägt, verringert. Nach Angaben der WHO kann das Tragen einer Maske in Situationen, in   denen dies nicht empfohlen ist, ein falsches Sicherheitsgefühl erzeugen.   Das kann dazu führen, dass zentrale Hygienemaßnamen wie eine gute   Händehygiene vernachlässigt werden.Auf keinen Fall sollte das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes oder eine andere Form der Barriere dazu führen, dass Abstandsregeln nicht mehr eingehalten oder die Händehygiene nicht mehr umgesetzt wird.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3290272, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a4b4-70a0-11ea-9c86-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a4e4-70a0-11ea-9297-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a518-70a0-11ea-807d-3af9d3ce0829", "questionText": "Besteht die Gefahr, sich über Lebensmittel, Oberflächen oder Gegenstände mit dem neuartigen Coronavirus anzustecken?", "answerText": "Coronaviren, die Atemwegserkrankungen verursachen können, werden in der Regel über Sekrete des Atmungstrakts übertragen. Gelangen diese infektiösen Sekrete an die Hände, die dann beispielsweise das Gesicht berühren, könnte auch auf diese Weise eine Übertragung stattfinden. Deshalb ist eine gute Händehygiene wichtiger Teil der Vorbeugung. Generell gilt: Die Übertragungsmöglichkeiten über Oberflächen hängen von vielen verschiedenen Faktoren ab. Wissenschaftliche Untersuchungen zu dem Thema finden unter experimentellen Bedingungen statt und können nicht das realistische Übertragungsrisiko im Alltag widerspiegeln.Fragen zu Übertragungsrisiken durch Lebensmittel und Gegenstände beantwortet das Bundesinstituts für Risikobewertung (BfR), für das Thema Arbeitsschutz ist die Bundesanstalt für Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin (BAuA) verantwortlich.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.3290482, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a586-70a0-11ea-9eed-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a5b6-70a0-11ea-91bf-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a5e8-70a0-11ea-b9d5-3af9d3ce0829", "questionText": "Wo kann ich erfahren, ob eine Reise in ein betroffenes Land noch sicher ist?", "answerText": "Gesundheitsempfehlungen bei Auslandsreisen werden vom Auswärtigen Amt gegeben. Das Auswärtige Amt hat eine weltweite Reisewarnung für alle nicht notwendigen touristischen Reisen ins Ausland ausgesprochen. Die Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung und das Robert Koch-Institut geben hier keine Empfehlungen und bieten keine reisemedizinische Beratung an.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.329066, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a62e-70a0-11ea-9733-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a668-70a0-11ea-b90f-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a69c-70a0-11ea-9c32-3af9d3ce0829", "questionText": "Was ist über die Ursache dieses Ausbruchs bekannt?", "answerText": "Man nimmt an, dass das neuartige Coronavirus von Fledermäusen stammt. Ob andere Tierarten als Zwischenwirte des Virus zwischen Fledermaus und Mensch dienen, ist noch nicht bekannt. Derzeit wird davon ausgegangen, dass sich die ersten Erkrankten Anfang Dezember 2019 auf einem Markt in Wuhan in der Provinz Hubei, China, angesteckt haben. Das neuartige Coronavirus erhielt den offiziellen Namen “SARS-CoV-2“, die Atemwegserkrankung, die es auslöst, wird als “COVID-19” bezeichnet.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/faqs-coronaviruscovid-19.html", "sourceName": "Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA)", "dateScraped": 1585364448.329084, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5353a6e2-70a0-11ea-a9c9-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5353a71e-70a0-11ea-9d96-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5353a750-70a0-11ea-872f-3af9d3ce0829", "questionText": "Wo finde ich weitere Informationen?", "answerText": "Weitere (Fach-)Informationen zum neuartigen Coronavirus sind auf den Internetseiten des Robert Koch-Instituts zu finden.Aktuelle Einschätzungen zur Sicherheit von Reisenden in betroffene Regionen gibt das Auswärtige Amt.  Darüber hinaus finden Sie aktuelle Einschätzungen der Lage auf den Seiten der Weltgesundheitsorganisation.Hotlines für Bürger bieten unter anderem das Bundesministerium für Gesundheit (BMG), die Unabhängige Patientenberatung Deutschland, sowie einige Bundesländer und Krankenkassen an.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "DE", "region": "", "city": "", "lang": "de"}}
{"sourceUrl": "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/php/water.html", "sourceName": "Center for Disease Control and Prevention (CDC)", "dateScraped": 1585364449.3356202, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53ed3d28-70a0-11ea-b28a-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53ed3f14-70a0-11ea-a93b-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53ed3f6e-70a0-11ea-87da-3af9d3ce0829", "questionText": "Can the COVID-19 virus spread through drinking water?", "answerText": "The COVID-19 virus has not been detected in drinking water. Conventional water treatment methods that use filtration and disinfection, such as those in most municipal drinking water systems, should remove or inactivate the virus that causes COVID-19.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "USA", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/php/water.html", "sourceName": "Center for Disease Control and Prevention (CDC)", "dateScraped": 1585364449.335706, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53ed400c-70a0-11ea-90d6-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53ed4054-70a0-11ea-984f-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53ed4090-70a0-11ea-9472-3af9d3ce0829", "questionText": "Is the COVID-19 virus found in feces?", "answerText": "The virus that causes COVID-19 has been detected in the feces of some patients diagnosed with COVID-19. The amount of virus released from the body (shed) in stool, how long the virus is shed, and whether the virus in stool is infectious are not known. \n The risk of transmission of COVID-19 from the feces of an infected person is also unknown. However, the risk is expected to be low based on data from previous outbreaks of related coronaviruses, such as severe acute respiratory syndrome (SARS) and Middle East respiratory syndrome (MERS). There have been no reports of fecal-oral transmission of COVID-19 to date.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "USA", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/php/water.html", "sourceName": "Center for Disease Control and Prevention (CDC)", "dateScraped": 1585364449.3357272, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53ed40e2-70a0-11ea-a9d0-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53ed411c-70a0-11ea-ac6c-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53ed414c-70a0-11ea-8ed7-3af9d3ce0829", "questionText": "Can the COVID-19 virus spread through pools and hot tubs?", "answerText": "There is no evidence that COVID-19 can be spread to humans through the use of pools and hot tubs. Proper operation, maintenance, and disinfection (e.g., with chlorine and bromine) of pools and hot tubs should remove or inactivate the virus that causes COVID-19.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "USA", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/php/water.html", "sourceName": "Center for Disease Control and Prevention (CDC)", "dateScraped": 1585364449.335746, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53ed419e-70a0-11ea-bc56-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53ed41da-70a0-11ea-8f37-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53ed420c-70a0-11ea-be74-3af9d3ce0829", "questionText": "Can the COVID-19 virus spread through sewerage systems?", "answerText": "CDC is reviewing all data on COVID-19 transmission as information becomes available. At this time, the risk of transmission of the virus that causes COVID-19 through sewerage systems is thought to be low. Although transmission of COVID-19 through sewage may be possible, there is no evidence to date that this has occurred. This guidance will be updated as necessary as new evidence is assessed. \n SARS, a similar coronavirus, has been detected in untreated sewage for up to 2 to 14 days. In the 2003 SARS outbreak, there was documented transmission associated with sewage aerosols. Data suggest that standard municipal wastewater system chlorination practices may be sufficient to inactivate coronaviruses, as long as utilities monitor free available chlorine during treatment to ensure it has not been depleted. \n Wastewater and sewage workers should use standard practices, practice basic hygiene precautions, and wear personal protective equipment ( PPE ) as prescribed for current work tasks.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "USA", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/php/water.html", "sourceName": "Center for Disease Control and Prevention (CDC)", "dateScraped": 1585364449.335766, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53ed4266-70a0-11ea-a980-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53ed42a2-70a0-11ea-8c77-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53ed42de-70a0-11ea-a38e-3af9d3ce0829", "questionText": "Should wastewater workers take extra precautions to protect themselves from the COVID-19 virus?", "answerText": "Wastewater treatment plant operations should ensure workers follow routine practices to prevent exposure to wastewater. These include using engineering and administrative controls, safe work practices, and  PPE  normally required for work tasks when handling untreated wastewater. No additional COVID-19–specific protections are recommended for employees involved in wastewater management operations, including those at wastewater treatment facilities.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "USA", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/php/water.html", "sourceName": "Center for Disease Control and Prevention (CDC)", "dateScraped": 1585364449.335785, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "53ed4324-70a0-11ea-8504-3af9d3ce0829", "answerUUID": "53ed4362-70a0-11ea-98c1-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "53ed4392-70a0-11ea-8c41-3af9d3ce0829", "questionText": "Should wastewater workers take extra precautions to protect themselves from the COVID-19 virus?", "answerText": "Wastewater treatment plant operations should ensure workers follow routine practices to prevent exposure to wastewater. These include using engineering and administrative controls, safe work practices, and  PPE  normally required for work tasks when handling untreated wastewater. No additional COVID-19–specific protections are recommended for employees involved in wastewater management operations, including those at wastewater treatment facilities.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "USA", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.4063518, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "54909ea2-70a0-11ea-b9e8-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a064-70a0-11ea-ad40-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a0be-70a0-11ea-942f-3af9d3ce0829", "questionText": "What is a ‘novel’ coronavirus?", "answerText": "A novel coronavirus (CoV) is a new strain of coronavirus. The disease caused by the novel coronavirus first identified in Wuhan, China, has been named  coronavirus disease 2019 (COVID-19)  – ‘CO’ stands for corona, ‘VI’ for virus, and ‘D’ for disease. Formerly, this disease was referred to as ‘2019 novel coronavirus’ or ‘2019-nCoV.’ The COVID-19 virus is a new virus linked to the same family of viruses as Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) and some types of common cold.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406431, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a140-70a0-11ea-9a22-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a17a-70a0-11ea-a66e-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a1ae-70a0-11ea-8631-3af9d3ce0829", "questionText": "COVID-19   by the World Health Organization. What does that mean?", "answerText": "Characterizing COVID-19 as a pandemic is not an indication that the virus has become deadlier. Rather, it’s an acknowledgement of the disease’s geographical spread. UNICEF has been preparing and responding to the epidemic of COVID-19 around the world, knowing that the virus could spread to children and families in any country or community. UNICEF will continue working with governments and our partners to stop transmission of the virus, and to keep children and their families safe.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.40645, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a1fe-70a0-11ea-9f41-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a230-70a0-11ea-83da-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a276-70a0-11ea-ba5e-3af9d3ce0829", "questionText": "There’s a lot of information online. What should I do?", "answerText": "There are  a lot of myths and misinformation  about coronavirus being shared online – including on how COVID-19 spreads, how to stay safe, and what to do if you’re worried about having contracted the virus. So, it’s important to be careful where you look for information and advice. This explainer contains information and recommendations on  how to reduce the risk of infection ,  whether you should take your child out of school ,  whether it’s safe for women to breastfeed , and  precautions to take when traveling . UNICEF has also  launched a portal  where you can find more information and guidance about COVID-19. In addition, the  WHO  has a useful section addressing some of the most frequently asked questions. It’s also advisable to keep up to date on travel, education and other guidance provided by your national or local authorities for the latest recommendations and news.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406469, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a2ba-70a0-11ea-9362-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a2ee-70a0-11ea-8800-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a31e-70a0-11ea-a753-3af9d3ce0829", "questionText": "How does the COVID-19 virus spread?", "answerText": "The virus is transmitted through direct contact with respiratory droplets of an infected person (generated through coughing and sneezing), and touching surfaces contaminated with the virus. The COVID-19 virus may survive on surfaces for several hours, but simple disinfectants can kill it.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.4064882, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a37a-70a0-11ea-871e-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a3ac-70a0-11ea-a6a0-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a3de-70a0-11ea-9e74-3af9d3ce0829", "questionText": "What are the symptoms of coronavirus?", "answerText": "Symptoms can include fever, cough and shortness of breath. In more severe cases, infection can cause pneumonia or breathing difficulties. More rarely, the disease can be fatal.  These symptoms are similar to the flu (influenza) or the common cold, which are a lot more common than COVID-19. This is why testing is required to confirm if someone has COVID-19. It’s important to remember that key prevention measures are the same – frequent hand washing, and respiratory hygiene (cover your cough or sneeze with a flexed elbow or tissue, then throw away the tissue into a closed bin). Also, there is a vaccine for the flu – so remember to keep yourself and your child up to date with  vaccinations .", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.4065049, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a424-70a0-11ea-928c-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a458-70a0-11ea-b2ac-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a47e-70a0-11ea-953c-3af9d3ce0829", "questionText": "How can I avoid the risk of infection?", "answerText": "Here are four precautions you and your family can take to avoid infection: Wash your hands frequently using soap and water or an alcohol-based hand rub Cover mouth and nose with flexed elbow or tissue when coughing or sneezing. Dispose of used tissue immediately Avoid close contact with anyone who has cold or flu-like symptoms Seek medical care early if you or your child has a fever, cough or difficulty breathing", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406521, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a4c6-70a0-11ea-b992-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a4f6-70a0-11ea-8ee1-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a528-70a0-11ea-8268-3af9d3ce0829", "questionText": "What is the best way to wash hands properly?", "answerText": "Step 1: Wet hands with running water Step 2: Apply enough soap to cover wet hands Step 3: Scrub all surfaces of the hands – including back of hands, between fingers and under nails – for at least 20 seconds. Step 4: Rinse thoroughly with running water Step 5: Dry hands with a clean cloth or single-use towel Wash your hands often, especially before eating; after blowing your nose, coughing, or sneezing; and going to the bathroom.  If soap and water are not readily available, use an alcohol-based hand sanitizer with at least 60% alcohol. Always wash hands with soap and water, if hands are visibly dirty.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406539, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a578-70a0-11ea-a46c-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a5a8-70a0-11ea-895e-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a5dc-70a0-11ea-86c0-3af9d3ce0829", "questionText": "Should I wear a medical mask?", "answerText": "The use of a medical mask is advised if you have respiratory symptoms (coughing or sneezing) to protect others. If you don’t have any symptoms, then there is no need to wear a mask.  If masks are worn, they must be used and disposed of properly to ensure their effectiveness and to avoid any increased risk of transmitting the virus.  The use of a mask alone is not enough to stop infections and must be combined with frequent hand washing, covering sneezes and coughs, and avoiding close contact with anyone with cold or flu-like symptoms (coughing, sneezing, fever).", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406556, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a622-70a0-11ea-871d-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a65e-70a0-11ea-b5f5-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a690-70a0-11ea-b005-3af9d3ce0829", "questionText": "Does COVID-19 affect children? \nWhat should I do if my child has symptoms of COVID-19?", "answerText": "This is a new virus and we do not know enough yet about how it affects children or pregnant women. We know it is possible for people of any age to be infected with the virus, but so far there have been relatively few cases of COVID-19 reported among children. The virus is fatal in rare cases, so far mainly among older people with pre-existing medical conditions. Seek medical attention, but remember that it’s flu season in the Northern Hemisphere, and symptoms of COVID-19 such as cough or fever can be similar to those of the flu, or the common cold – which are a lot more frequent. Continue to follow good hand and respiratory hygiene practices like regular handwashing, and keep your child up to date with  vaccinations  – so that your child is protected against other viruses and bacteria causing diseases. As with other respiratory infections like the flu, seek care early if you or your child are having symptoms, and try to avoid going to public places (workplace, schools, public transport), to prevent it spreading to others.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406574, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a6cc-70a0-11ea-bd23-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a6fe-70a0-11ea-939f-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a730-70a0-11ea-9228-3af9d3ce0829", "questionText": "What should I do if a family member displays symptoms?", "answerText": "You should seek medical care early if you or your child has a fever, cough or difficulty breathing. Consider calling ahead to tell your health care provider if you have traveled to an area where COVID-19 has been reported, or if you have been in close contact with someone with who has traveled from one of these areas and has respiratory symptoms.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.40659, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a776-70a0-11ea-8647-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a7a8-70a0-11ea-aace-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a7da-70a0-11ea-97d0-3af9d3ce0829", "questionText": "Should I take my child out of school?", "answerText": "If your child shows symptoms of COVID-19, seek medical care, and follow the instructions from the health care provider. Otherwise, as with other respiratory infections like the flu, keep your child well rested at home while symptomatic, and avoid going to public places, to prevent spread to others. When possible, it’s best to keep your child in class. However, it is important to follow the guidance of your local and national authorities. If national and/or local authorities have suspended classes, follow school and other official guidance on how to best ensure your children can continue with their education. It’s also important to ensure appropriate supervision for children who are out of school, to allow for continued education and also for their protection – from COVID-19, but also other potential threats they may face when left unsupervised. If your child is staying at home because of school closures, continue teaching him or her good hand and respiratory hygiene practices, like frequent handwashing, covering coughs or sneezes with a flexed elbow or tissue, then throwing away the tissue into a closed bin, not touching their eyes, mouths or noses if they haven’t properly washed their hands (click  here  for tips on proper handwashing), and avoiding close contact with anyone with cold/flu-like symptoms.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406611, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a852-70a0-11ea-8749-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a886-70a0-11ea-a833-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a8b6-70a0-11ea-8767-3af9d3ce0829", "questionText": "What precautions should I take for my family if we travel?", "answerText": "Anyone planning a trip overseas should always check the travel advisory for their destination country for any restrictions on entry, quarantine requirements on entry, or other relevant travel advice. In addition to taking standard travel precautions, and in order to avoid being quarantined or denied re-entry into your home country, you are also advised to check  the latest COVID-19 update on the International Air Transport Association website , which includes a list of countries and restriction measures. While traveling, all parents should follow standard hygiene measures for themselves and their children: Wash hands frequently or use an alcohol-based sanitizer with at least 60 per cent alcohol, practice good respiratory hygiene (cover your mouth and nose with your bent elbow or tissue when you cough or sneeze and immediately dispose of the used tissue) and avoid close contact with anyone who is coughing or sneezing. In addition, it is recommended that parents always carry a hand sanitizer, pack of disposable tissues, and disinfecting wipes. Additional recommendations include: Clean your seat, armrest, touchscreen, etc. with a disinfecting wipe once inside an aircraft or other vehicle. Also use a disinfecting wipe to clean key surfaces, doorknobs, remote controls, etc at the hotel or other accommodation where you and your children are staying.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.4066298, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a906-70a0-11ea-9b4a-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a938-70a0-11ea-a830-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490a968-70a0-11ea-8377-3af9d3ce0829", "questionText": "Can pregnant women pass coronavirus to unborn children?", "answerText": "At this time, there is not enough evidence to determine whether the virus is transmitted from a mother to her baby during pregnancy, or the potential impact this may have on the baby. This is currently being investigated. Pregnant women should continue to follow appropriate precautions to protect themselves from exposure to the virus, and seek medical care early, if experiencing symptoms, such as fever, cough or difficulty breathing.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406646, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490a9b0-70a0-11ea-b617-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490a9e2-70a0-11ea-b905-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490aa0a-70a0-11ea-bba4-3af9d3ce0829", "questionText": "Is it safe for a mother to breastfeed if she is infected with coronavirus?", "answerText": "All mothers in affected and at-risk areas who have symptoms of fever, cough or difficulty breathing, should seek medical care early, and follow instructions from a health care provider.  Considering the benefits of breastfeeding and the insignificant role of breastmilk in the transmission of other respiratory viruses, the mother can continue breastfeeding, while applying all the necessary precautions. For symptomatic mothers well enough to breastfeed, this includes wearing a mask when near a child (including during feeding), washing hands before and after contact with the child (including feeding), and cleaning/disinfecting contaminated surfaces – as should be done in all cases where anyone with confirmed or suspected COVID-19 interacts with others, including children.   If a mother is too ill, she should be encouraged to express milk and give it to the child via a clean cup and/or spoon – all while following the same infection prevention methods.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406663, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490aa5a-70a0-11ea-a8ba-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490aa98-70a0-11ea-a027-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490aac8-70a0-11ea-9734-3af9d3ce0829", "questionText": "I’m worried about bullying, discrimination and stigmatization. What’s the best way to talk about what’s happening?", "answerText": "It’s understandable if you’re feeling worried about the coronavirus. But fear and stigma make a difficult situation worse. For example, there are reports emerging from around the world of individuals, particularly of Asian descent, being subject to verbal or even physical abuse. Public health emergencies are stressful times for everyone affected. It’s important to stay informed and to be kind and supportive to each other. Words matter, and using language that perpetuates existing stereotypes can drive people away from getting tested and taking the actions they need to protect themselves and their communities. Here are some do’s and don’ts for how to talk about the coronavirus with your children, family and friends: DO:  talk about the new coronavirus disease (COVID-19) DON’T:  attach locations or ethnicity to the disease. Remember, viruses can’t target people from specific populations, ethnicities, or racial backgrounds. DO:  talk about “people who have COVID-19”, “people who are being treated for COVID-19”, “people who are recovering from COVID-19” or “people who died after contracting COVID-19” DON’T:  refer to people with the disease as “COVID-19 cases” or “victims” DO:  talk about people “acquiring” or “contracting” COVID-19  DON’T:  talk about people “transmitting COVID-19” “infecting others” or “spreading the virus” as it implies intentional transmission and assigns blame. DO:  speak accurately about the risk from COVID-19, based on scientific data and latest official health advice DON’T:  repeat or share unconfirmed rumours, and avoid using hyperbolic language designed to generate fear like “plague”, “apocalypse” etc. DO:  talk positively and emphasise the importance of effective prevention measures, including following our tips on handwashing. For most people this is a disease they can overcome. There are simple steps we can all take to keep ourselves, our loved ones and the most vulnerable safe.", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
{"sourceUrl": "https://www.unicef.org/stories/novel-coronavirus-outbreak-what-parents-should-know", "sourceName": "UNICEF", "dateScraped": 1585364450.406682, "sourceDate": null, "lastUpdateTime": null, "needUpdate": true, "containsURLs": false, "typeOfInfo": "QA", "isAnnotated": false, "responseAuthority": "", "questionUUID": "5490ab0c-70a0-11ea-8dda-3af9d3ce0829", "answerUUID": "5490ab40-70a0-11ea-ae37-3af9d3ce0829", "exampleUUID": "5490ab74-70a0-11ea-90d2-3af9d3ce0829", "questionText": "What is UNICEF doing to help?", "answerText": "UNICEF is working with the World Health Organization, governments and partners to equip children, pregnant women and their families with the information they need to know on how to prevent the spread of COVID-19. This includes the development of online training modules for health workers, and FAQs and guidance for parents, pregnant women and children.  As of 27 March, UNICEF had shipped more than 4.27 million gloves, 573,300 surgical masks, almost 100,000 N95 respirators, among other supplies, in support of countries as they respond to the pandemic. Regionally, UNICEF and partners have reached some 86 million affected people in East Asia and the Pacific and South Asia with prevention messages, mainly around handwashing. UNICEF is also tackling misinformation about the virus by working with online partners like Facebook, Instagram, LinkedIn and TikTok to make sure that accurate advice is available. On 25 March, UNICEF announced it had raised its COVID-19 appeal to $651.6 million. Read more about UNICEF's appeal", "hasAnswer": true, "targetEducationLevel": "NA", "topic": "", "extraData": {"country": "", "region": "", "city": "", "lang": "en"}}
